<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE book PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.4//EN"
"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.4/docbookx.dtd">
<!--[
<!ENTITY % fithesis SYSTEM "http://www.fi.muni.cz/~xpavlov/fithesis.mod">
%fithesis;
]>
-->
<book lang="cs">
  <bookinfo>
    <title>Affiliate marketing</title>

    <subtitle>Bakalářská práce</subtitle>

    <author>
      <firstname>Pavel</firstname>

      <surname>Smolka</surname>

      <fi:woman
      xmlns:fi="http://www.fi.muni.cz/~xpavlov/fithesis">false</fi:woman>

      <fi:faculty
      xmlns:fi="http://www.fi.muni.cz/~xpavlov/fithesis">eco</fi:faculty>

      <fi:advisor xmlns:fi="http://www.fi.muni.cz/~xpavlov/fithesis">Ing.
      Klára Kašparová, Ph.D.</fi:advisor>
    </author>

    <fi:thanks xmlns:fi="http://www.fi.muni.cz/~xpavlov/fithesis">
      <para>Poděkování TODO</para>
    </fi:thanks>

    <pubdate>2014</pubdate>

    <abstract>
      <para>Abstract TODO</para>
    </abstract>

    <keywordset>
      <keyword>affiliate marketing</keyword>

      <keyword>webový marketing</keyword>

      <keyword>e-shop</keyword>

      <keyword>inovace softwarového produktu</keyword>

      <keyword>TODO</keyword>
    </keywordset>
  </bookinfo>

  <toc></toc>

  <chapter>
    <title>Úvod</title>

    <para>TODO V práci budou použity tyto metody: deskripce, komparace,
    analýza, syntéza, dotazování, vhodné matematicko-statistické
    metody.</para>

    <para>TODO obsah jednotlivých kapitol.</para>

    <para>TODO Dvě roviny marketingu: vývoj softwarového produktu, který ale
    slouží k marketingu</para>
  </chapter>

  <chapter id="chap-am">
    <title>Affiliate marketing</title>

    <para>Jedním z velkých problémů vydavatelů elektronického obsahu je
    vytvoření fungujícího obchodního modelu. V souvislosti s webovým obsahem
    je ve smyslu zvýšení příjmů (resp. zajištění alespoň nějakých příjmů,
    vytvoření fungujícího obchodního modelu) často používán termín
    <emphasis>monetizace</emphasis><indexterm>
        <primary>monetizace</primary>
      </indexterm>, který bude v tomto smyslu používán i dále v této
    práci.</para>

    <para>Problémem je, že uživatelé na webu obecně, nejen čtenáři e-magazínů,
    jsou zvyklí na to, že obsah je k dispozici zdarma, narozdíl například od
    samotného internetového připojení. <citation>lupa-datator</citation> Z
    pohledu vydavatelské společnosti to vytváření a správa obsahu ale
    představuje nezanedbatelný náklad. A to jednak v podobě mzdových nákladů
    pro autory recenzí a článků, jednak náklady na vývoj a údržbu technické
    infrastruktury (správa serverů, zabezpečení).</para>

    <para>Jedním ze způsobů, jak webový obsah monetizovat, je právě affiliate
    marketing, jehož principy budou podrobněji popsány právě v této
    kapitole.</para>

    <sect1>
      <title>Definice</title>

      <para>Neexistuje obecně uznávaná a přesně vymezená definice toho, co
      přesně affiliate marketing představuje. Jedná se o formu internetového
      marketingu, typicky zaměřeného na oblast webu, v rámci něhož je zejména
      řešeno vytvoření a zobrazení inzerce uživateli. V rámci různých typů
      webové reklamy lze říct, že affiliate marketing je téměř výlučně
      <quote>performance-based</quote><indexterm>
          <primary>performance-based advertising</primary>
        </indexterm>, tedy inzerent za inzerci zaplatí až tehdy, pokud
      uživatel (konzument inzerce) provede určitou akci.
      <citation>performance-based-advertising</citation> Tou bývá typicky
      uskutečnění objednávky v internetovém obchodě inzerenta, výjimečně i
      pouhé nasměrování uživatele do internetového obchodu (tzv. proklik).
      <citation>copmlete-guide-to-am</citation> Jedná se o konkretizaci modelu
      <emphasis>Cost per action</emphasis> (CPA)<indexterm>
          <primary>cost per action</primary>
        </indexterm>, ve kterém je inzerce považována a úspěšnou (a tedy za ni
      inzerent zaplatí) ve chvíli, kdy uživatel provede nějakou předem
      domluvenou akci -- typicky například právě proklik nebo
      objednávku.</para>

      <para>Účastnické role vystupující v modelu affiliate marketingu jsou
      podrobněji popsány v kapitole <xref linkend="chap-roles" />. Základním
      prinicpem ovšem je, že inzerent obvykle nemusí být v přímém kontaktu se
      subjektem, který affiliate reklamu zobrazuje (např. vydavatelskou
      společností). Affiliate program, obsahující informace o tom, jakým
      způsobem a jaký obsah má být inzerován, může být využit více subjekty a
      inzerující strana se vzdává práva specifikovat vizuální podobu nebo
      frekvenci zobrazení. Často dokonce ani přímo neurčuje, jaká konkrétní
      nabídka z affiliate programu bude zobrazena. Díky zmíněnému
      <quote>performance-based</quote> přístupu tento systém může fungovat,
      protože zpoplatněny jsou měřitelné výsledky (akce provedené
      uživatelem).</para>

      <para>Affiliate programem je obvykle myšlen soubor potenciálních nabídek
      produktů nebo služeb, které inzerent poskytuje zprostředkovatelům.
      Nejedná se v pravém slova smyslu o inzerci, neboť většinou affiliate
      program obsahuje kompletní nabídku obchodníka. Obchodník tak spíše
      specifikuje, jaké produkty nabízí, než které z nich chce uživateli
      inzerovat. Tato volba je pak na zprostředkovateli, který obvykle volí
      konkrétní produkt z nabídky podle kontextu svého vlastního obsahu.
      Například vydavatelský portál publikující novinky z oblasti elektroniky,
      jako je například vlajková loď společnosti Future TechRadar, si z
      nabídky vybírá spotřební elektroniku.</para>

      <para>Vztahy mezi účastníky affiliate marketingu jsou tedy založeny
      čistě na finančí bázi, narozdíl například od referral
      marketingu<indexterm>
          <primary>referral marketing</primary>
        </indexterm>. <citation>referral-marketing</citation> Se zapojením
      mezičlánku v podobě affiliate sítí, které jsou popsány v kapitole <xref
      linkend="chap-ans" />, je vztah mezi inzerentem a zprostředkovatelem
      ještě více uvolněn.</para>
    </sect1>

    <sect1 id="chap-roles">
      <title>Účastnické role</title>

      <para>Jak už napovídá anglický název, nejcharakterističtějším rysem
      affiliate marketingu je fakt, že marketingová komunikace neprobíhá přímo
      mezi obchodníkem nabízejícím produkt<footnote>
          <para>V anglické terminologii je tento účastník často označován jako
          <emphasis>retailer<indexterm>
              <primary>retailer</primary>
            </indexterm></emphasis> nebo
          <emphasis>merchant</emphasis>.<indexterm>
              <primary>merchant</primary>
            </indexterm></para>
        </footnote> a zákazníkem, ale je zde zapojena třetí strana. Tou je
      zprostředkovatel, který od inzerenta převezme informaci o tom, jaká
      nabídka má být zobrazena uživateli.<footnote>
          <para>Zprostředkovatel je typicky označován jako
          <emphasis>affiliate</emphasis><indexterm>
              <primary>affiliate</primary>
            </indexterm> nebo <emphasis>publisher</emphasis>.<indexterm>
              <primary>publisher</primary>
            </indexterm></para>
        </footnote> Typicky je tedy zprostředkovatelem jakýkoli provozovatel
      webu, který disponuje obsahem, a hledá způsob, jak tento obsah
      monetizovat. Lze konstatovat, že struktura affiliate marketingu ve své
      základní podobě tedy splňuje klasické schéma reklamy, ve které je
      zapojen inzerent, inzerující médium a konzumemt. Celé schéma znázorňuje
      diagram <xref linkend="am-basic" />.</para>

      <figure id="am-basic">
        <title>Základní účastnické role affiliate marketingu</title>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="vp/am-actors.pdf" />
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>

      <para>Proces interakce mezi jednotlivými aktéry je iniciován
      obchodníkem. Ten vytvoří tzv. affiliate program<indexterm>
          <primary>affiliate program</primary>
        </indexterm>, ve kterém specifikuje svou svou nabídku, kterou chce
      pomocí affiliate marketingu předložit zákazníkovi. Obvykle se jedná o
      seznam produktů nebo služeb, s jejich parametry (popis, cena). Může jít
      však i o nabídku v podobě slevových kuponů, které nejsou vázány na
      konkrétní zboží, nebo obecnou inzerci (reklamní banner).</para>

      <para>Nabídka od obchodníka je převzata partnerem. Tím může být, jak už
      bylo naznačeno, jakýkoli web disponující obsahem, díky němuž může těžit
      právě ze zobrazení reklamy. Přirozeným zprostředkovatelem jsou právě
      vydavatelské společnosti jako Future, které poskytují velké množství
      kvalitního obsahu a zároveň mají početnou a stabilní uživatelskou
      základnu, které je možné nabídku od obchodníků zobrazit. Ideální situace
      nastává, pokud je nabídka relevantní vůči kontextu obsahu, v rámci
      kterého se objeví. V takovém případě totiž nepochybně dochází ke zvýšení
      konverzního poměru, tedy množství uživatelů, které zobrazená reklama
      přiměje k určité akci - typicky nákupu.<footnote>
          <para>Jako příklad můžeme uvést technologický článek, popisující
          vlasnosti nového mobilního telefonu, který se právě objevil na trhu.
          Obsah tohoto typu bude pravděpodobně vyhledáván zejména uživateli,
          kteří mají potenciálně zvýšený zájem o koupi tohoto přístroje, a
          tedy i větší tendenci využít zobrazené nabídky tohoto
          produktu.</para>
        </footnote>Zároveň dochází k situaci, ve které přestává být reklama
      vnímána jako reklama a díky kontextu okolního obsahu se sama stává
      obsahem.<footnote>
          <para>V návaznosti na předchozí příklad si můžeme představit, že
          pokud vydavatel zobrazí tři různé nabídky téhož produktu, spolu s
          cenovým srovnáním, dává tak čtenáři článku kromě odborného názoru na
          samotný produkt i základní analýzu toho, kde a za jakou cenu je
          produkt možné zakoupit.</para>
        </footnote> V takovém případě má vhodně zvolený affiliate program
      kromě pozitivního vlivu na příjmy vydavatelské společnosti také
      pozitivní vliv na spokojenost uživatelů, nebo minimálně na redukci
      jejich nespokojenosti s nutností konzumace reklamy.</para>

      <para>Posledním nutným článkem k úspěšnému provozování affiliate
      marketingu je samotný uživatel. Ten se stává konzumentem nabídky, a v
      případě úspěšné konverze provádí nákupní rozhodnutí, díky němuž
      profitují všechny zúčastněné strany (win-win-win model).</para>
    </sect1>

    <sect1>
      <title>Princip fungování</title>

      <para>Jelikož affiliate marketing je záležitostí internetových obchodů a
      webových poskytovatelů obsahu, je užitečné se zaměřit i na technickou
      stránku celého procesu interakce mezi jednotlivými aktéry, popsanými v
      kapitole <xref linkend="chap-roles" />.</para>

      <sect2>
        <title>Unikátní identifikátory</title>

        <para>Pro fungování affiliate marketingu je nejzásadnější existence
        unikátních kódů, pomocí nichž je možné identifikovat všechny konkrétní
        účastníky celého procesu. V angličtině se tyto identifikátory označují
        pojmem <emphasis>tracking codes</emphasis><indexterm>
            <primary>tracking code</primary>
          </indexterm>.</para>

        <para>Jak bylo popsáno v předchozí kapitole, prvním krokem je předání
        nabídky od obchodníka zprostředkovateli. V tuto chvíli můžeme
        zjednodušit a pod nabídkou si představit konkrétní produkt, prodávaný
        v e-shopu obchodníka. Zprostředkovatel (affiliate) dostane od
        obchodníka speciálně upravená data, jež obsahují právě unikátní kód
        identifikující daného zprostředkovatele. Tento identifikátor je
        obvykle součástí URL adresy. Zprostředkovatel data interpretuje a
        podle svého uvážení je vhodným způsobem zobrazí na své stránce. Ve
        chvíli, kdy čtenář obsahu nabídky využije, je přesměrován na stránku
        obchodníka. Zároveň je však tímto přesměrováním přenesen i
        identifikátor a obchodník tak může dohledat, od kterého affiliate
        partnerova daný zákazník přišel.</para>
      </sect2>

      <sect2>
        <title>Provize</title>

        <para>Pravidla affiliate marketingu obvykle (narozdíl od klasické
        inzerce) neurčují, jakým způsobem má být nabídka zobrazena. Důvodem k
        tomu je fakt, že inzerent (tedy obchodník) zprostředkovateli neplatí
        za zobrazení (jako u klascké inzerce), a dokonce obvykle ani za
        kliknutí (tedy nasměrování uživatele na stránky obchodníka), jako je
        tomu u systémů pay per click.
        <citation>marketing-performance</citation> Zprostředkovateli je
        vyplacena provize na základě uskutečněných objednávek (nákupů), které
        uživatelé jím nasměrovaní do e-shopu obchodníka realizují. Výše
        provize je obvykle určena fixní procentní sazbou z částky, kterou
        uživatel v e-shopu utratí; obvykle se pohybuje mezi 2 a 10 %.</para>

        <para>V některých případech může být výše provize fixní, jindy je
        vyplacena určitá částka i za každého příchozího zákazníka, ačkoli
        neuskuteční žádnou nákupní akci. Tyto modely jsou ale ve světě
        affiliate marketingu méně obvyklé.</para>
      </sect2>

      <sect2 id="chap-odlozene-rozhodnuti">
        <title>Odložené rozhodnutí o nákupu</title>

        <para>Výše popsaný systém provizí se zdá být na první pohled
        spravedlivý. Nákupní chování ale není obvykle takto přímočaré. I v
        případě, že zákazník využije nabídky od zprostředkovatele, dostane se
        na stránky e-shopu a má zájem si daný prodkut koupit, obvykle
        neprovede nákup okamžitě. <citation>consumer-behavior</citation> Ve
        hře je několik faktorů. Někteří zákazníci se potřebují před nákupem
        poradit s autoritou, jiní prostě jen potřebují určitý čas, než
        rozhodnutí udělají.
        <citation>internet-marketing-strategy</citation></para>

        <para>Dalším případem, kdy je rozhodnutí o nákupu odkládáno,
        specifické pro svět webového marketingu, je existence slevových
        voucherů. Existují specializované servery, které nabízí velké množství
        slevových kuponů a kódů, které mohou zákazníci využít.<footnote>
            <para>Velmi známým příkladem ve Velké Británii je server <ulink
            url="http://www.vouchercodes.com">http://www.vouchercodes.com</ulink>.</para>
          </footnote> Často jsou i tyto kupóny předmětem affiliate marketingu
        a pomocí unikátních identifikátorů z nich provozovatelé těchto systémů
        získávají provizi stejným způsobem, jako klasičtí
        zprostředkovatelé.</para>

        <para>Podstatou vyplácení provize, a potažmo celého affiliate
        marketingu, je ovšem odměna a za přivedení zákazníka, resp. napomožení
        učinění nákupního rozhodnutí. Cílem všech zúčastněných stran je tedy
        maximální možné očištění o zmíněné vlivy, které by vedly k výraznému
        snížení provizí a tedy i nižší ochotě zprostředkovatelů na affiliate
        programech spolupracovat.</para>
      </sect2>

      <sect2>
        <title>Cookies</title>

        <para>Řešením problému popsaného v předchozí sekci je vytvoření jakési
        <quote>paměti</quote> e-shopu, který by byl schopen znovu
        identifikovat zákazníka, který na e-shop přišel skrze
        zprostředkovatele affiliate programu, neučinil nákupní rozhodnutí, ale
        následně se vrátil (tentokrát už ovšem ne nutně přes affiliate odkaz
        obsahující identifikátor daného zprostředkovatele) a nákup
        provedl.</para>

        <para>Implementace této <quote>paměti</quote> je díky technologiím
        používaným na webu velmi přímočará díky použití tzv. cookies. Cookie
        je obyčejný soubor uložený v klientském zařízení, tedy typicky
        počítači nebo tabletu s webovým prohlížečem, sloužícím právě jako
        jakási <quote>paměť</quote> pro webové stránky.
        <citation>rfc-cookie</citation> Při první návštěvě e-shopu skrze
        affiliate odkaz je do cookie uložen identifikátor zprostředkovatele.
        Pokud je z téhož zařízení učiněn nákup, e-shop je díky cookie schopen
        rozpoznat, že se zákazník do internetového obchodu dostal právě přes
        affiliate partnera a podle toho vyplatí provizi.</para>

        <para>Cookies v affiliate marketingu dokonce obvykle nejsou specifické
        pro konkrétní produkt. Pokud se tedy zákazník dostane do e-shopu s
        elektronikou díky odkazu propagujícímu chytrý telefon, ale nakonec si
        koupí televizi, je zprostředkovateli vyplacena provize v podobě
        procentuální sazby z ceny koupené televize. Aby byla zachována silná
        korelace mezi přivedením zákazníka prostřednictvím zprostředkovatele a
        nákupním rozhodnutím, je nutné dobu existence cookie časově omezit. Po
        určité době je tedy <quote>paměť</quote> e-shopu vynulována a pro
        přiznání provize je nutné, aby zákazník znovu využil affiliate
        odkaz.</para>

        <para>Tato doba se liší podle povahy a především velikosti
        internetového obchodu. Typicky je to 30 dní, ale například největší
        světový e-shop Amazon má životnost cookie pouhých 24 hodin.
        <citation>amazon-cookie</citation> Zdůvodnění je poměrně logické. Lidé
        na Amazonu nakupují tak často, že připisování nákupu provedeného déle
        než 24 hodin po prokliknutí affiliate odkazu by místo pozitivního
        efektu zpřesnění přineslo více nepřesností v podobě uznání provize i
        za nákupy, které zprostředkovatel díky affiliate programu neměl šanci
        nijak ovlivnit.<footnote>
            <para>Zajímavým zlepšením tohoto problému by nepochybně bylo
            vytvoření unikátních cookies pro konkrétní produkt. Lze odůvodněně
            předpokládat, že v takovém případě by bylo možné životnost cookies
            rapidně prodloužit, aniž by došlo k výraznějšímu zkreslení v
            podobě nákupů nemajícíh nic společného s původní nabídkou
            affiliate programu. Evidentně je ale implementační náročnost na
            straně e-shopu natolik složitá, resp. neefektivní, že žádný z
            velkých e-shopů podobnou taktiku nezvolil.</para>
          </footnote></para>

        <para>Podobně jako expiraci cookie je nutné zařídit i situaci, ve
        které uživatel využije několik affiliate odkazů od různých
        zprostředkovatelů, vedoucích do téhož e-shopu. Nedává smysl, aby
        e-shop platil provizi každému z nich. V tomto případě platí pravidlo,
        že poslední bere vše, tedy provize je připsána zprostředkovateli, na
        jehož odkaz uživatel kliknul v pořadí jako poslední.</para>
      </sect2>
    </sect1>

    <sect1 id="chap-ans">
      <title>Affiliate sítě</title>

      <para>TODO: Popsat, proč je užitečné zapojit mezičlánek v podobě
      AN.</para>
    </sect1>

    <sect1>
      <title>Alternativní zajištění příjmu z webového obsahu</title>

      <para>Kromě affiliate marketingu, kterým se tato práce zabývá, existuje
      mnoho dalších způsobů, jakými lze zajistit stabilní proud příjmů z
      webového obsahu, resp. e-magazínů. V této části jsou tyto alternativy
      zhruba popsány a jejich fungování je porovnáno s principy affiliate
      marketingu.</para>

      <sect2>
        <title>Cost per impression</title>

        <para>Klasická online reklama je pravděpodobně jedním z prvních typů
        internetového marketingu, který se na webu objevil. Ve svém základním
        modelu vychází z principů reklamy, tak jak funguje v tištěných
        médiích. Inzerent si objedná určité množství zobrazení své (dopředu
        vytvořené) reklamy, ať už se jedná o reklamu čistě textovou nebo
        mající i grafickou podobu.</para>

        <para>Za každé zobrazení reklamy pak zaplatí určitou, zpravidla fixní
        částku. Tento model se nazývá anglickým termínem <emphasis>Cost per
        impression</emphasis>, často zkracovaným jako CPI<indexterm>
            <primary>cost per impression</primary>
          </indexterm>. V oblasti webového marketingu jde pravděpodobně o
        metodu affiliate marketingu nejvíce vzdálenou, protože není vázána na
        žádnou akci ze strany uživatele. Ten si často reklamy ani nemusí
        všimnout, cena za zobrazení tak bývá obvykle stanovena poměrně nízko a
        téměř nikdy není vázána na konkrétní produkt, který je reklamním
        bannerem inzerován.</para>
      </sect2>

      <sect2>
        <title>Pay per click</title>

        <para>O něco bližším modelem inzerce v prostředí webu je metoda
        <emphasis>Pay per click</emphasis> (PPC)<indexterm>
            <primary>pay per click</primary>
          </indexterm>. Stejně jako v případě CPI je založena na zobrazení
        předem vytvořené reklamy v textové nebo grafické podobě. Inzerent
        ovšem neplatí za zobrazení reklamy, ale, jak už napovídá název, pouze
        za proklik. Tato metoda sice koreluje s tržbami realizovanými díky
        inzerci více než CPI, nicméně stále pro obchodníka nepředstavuje
        jistou investici. I velké množství prokliků a razantní zvýšení
        návštěvnosti nemusí znamenat zvýšení prodejů.
        <citation>am-impact</citation></para>

        <para>Metoda PPC bývá často využívána společnostmi provozujícími
        vyhledávací stroje.<footnote>
            <para>Společnost Google provozuje systém AdWords, český Seznam
            disponuje obdobnou službou Sklik.</para>
          </footnote> U výsledků vyhledávání je tak kromě samotných reálných
        výsledků založených na porovnávání obsahu webových dokumentů obvykle
        zařazeno několik <quote>sponzorovaných</quote> položek.
        <citation>customers-now</citation> Ty jsou obvykle vizuálně odlišeny,
        nicméně ne natolik, aby je uživatel nepovažoval za relevantní výsledek
        vyhledávání. Tento fakt umocňuje skutečnost, že PPC reklama je obvykle
        kontextově koherentní s ostatními výsledky vyhledávání.</para>

        <para>Princip objednávání je závislý na konkrétním systému. Obecně (a
        s určitou mírou zjednodušení) lze ovšem říct, že zařazení reklamy do
        výsledků vyhledávání pro určité klíčové slovo se řídí principem aukce.
        Pro dané klíčové slovo tedy existuje několik málo pozic, které obsadí
        inzerenti, jež jsou ochotni zaplatit za proklik nejvyšší částku.
        <citation>razeni-inzeratu-seznam</citation></para>

        <para>Hranice mezi modelem PPC a affiliate marketingem je často
        neostrá a oba typy marketingu se vzájemně prolínají. Existují
        affiliate programy, kde obchodník (resp. obecně inzerent) platí pouze
        za proklik, a de facto se tedy jedná o model PPC. Stejně tak například
        PPC program Sklik, provozovaný českým Seznamem, nabízí Partnerský
        program, v rámci kterého mohou partneři (tedy affiliates) na své
        stránky umisťovat a graficky upravovat reklamní bannery.
        <citation>partnersky-program-seznam</citation> Ve skutečnosti tedy
        takový program splňuje základní kritéria affiliate marketingu.</para>
      </sect2>

      <sect2>
        <title>Placený obsah</title>

        <para>Poměrně odlišným obchodním modelem oproti doposud zmíněným
        metodám je přímá platba za obsah. Proces, který je zcela běžný v
        prostředí klasických tištěných médií, se jen velmi těžko uplatňuje na
        webu.</para>

        <para>Zpoplatněný obsah na webu lze v zásadě rozdělit do tří skupin.
        První skupinou je elektronický ekvivalent tištěného obsahu, ať už v
        podobě elektronické knihy nebo možnosti stáhnout si elektronickou
        verzi předplaceného magazínu. Do druhé skupiny lze zařadit vysoce
        specializované a odborné portály, které nemají tištěný ekvivalent,
        nicméně uživatelé jsou ochotni za přístup k nim platit. Obě dvě
        zmíněné skupiny mají už v oblasti internetu poměrně silnou tradici,
        ověřené obchodní modely a stabilní zákaznickou základnu. Kromě
        elektronických knih mezi ně lze zařadit i elektronické verze odborných
        akademických časopisů a vědecké databáze.</para>

        <para>Zcela odlišnou skupinou jsou ovšem klasické elektronické
        magazíny, jejichž čtenáři zpravidla nejsou zvyklí za přístup k nim
        platit. Může se jednat o spcializované servery, ale i zpravodajské
        portály. Vzhledem k tomu, že na webu existuje obrovské množství
        podobných produktů, je poměrně těžké naráz zpoplatnit přístup k obsahu
        e-magazínu, protože uživatelé mohou snadno přejít k používání
        konkurenčního produktu.</para>

        <para>Přesto se některé velké zpravodajské severy o obchodní model
        založený na přímé platbě za přístup k obsahu snaží. Typicky to vede k
        poměrně razantnímu poklesu návštěvnosti, jehož míru je navíc velmi
        obtížné dopředu odhadnout. Například elektronická verze The Times po
        zpoplatnění přišla o dvě třetiny návštěvníků, ovšem očekával se pokles
        až 90 %. <citation>times-reuters</citation> Zatím také není úplně
        jasné, na jaké cenové hladině by se měl placený přístup k webovým
        magazínům nacházet.</para>
      </sect2>
    </sect1>
  </chapter>

  <chapter>
    <title>Specifika e-commerce software</title>

    <para>Webové vydavatelské společnosti se pohybují na rozhraní mezi
    vytvářením produktu a poskytováním služby. Stejně jako klasické magazíny,
    i obsah zpravodajského webu lze označit za produkt. Má sice elektronickou
    podobu, ale na obrazovce počítače, tabletu nebo telefonu je zobrazen velmi
    podobně jako klasický papírový magazín, o jehož produktové povaze není
    pochyb.</para>

    <para>Na druhou stranu e-magazín (a obecně jakýkoli typ webových
    dokumentů) splňuje většinu základních charakteristik služeb, jako je
    nehmotnost a nemožnost vlastnictví ze strany zákazníka. Aspekt služby je
    pak ještě umocněn v případě, že jakákoli část webu je interaktivní.
    Zákazníkovi je pak místo prosté konzumace obsahu (tedy jakéhosi používání
    teoretického produktu) zprostředkovávána služba -- většinou informačního
    charakteru. Může se jednat o internetový jízdní řád, portál
    zprostředkovávající pracovní nabídky anebo e-commerce platformu
    poskytující cenové srovnání a možnost nákupu různých produktů.</para>

    <para>Právě v oblasti e-commerce se nachází většina řešení využívajících
    affiliate marketing. Z pohledu vydavatele se široký pojem e-commerce
    omezuje na poskytnutí informace a nasměrování zákazníka do internetového
    obchodu. Samotné zakoupení produktu nebo služby už není z pohledu
    provozovatele e-magazínu součástí tohoto procesu. Jedinou klíčovou
    informací je výše konverzního poměru -- tedy poměr uživatelů, kteří
    nakonec nákup skutečně provedou, vůči celkovému objemu přesměrovanému do
    internetového obchodu.</para>

    <sect1 id="chap-nakupni-rozhodovani">
      <title>Proces nákupního rozhodování</title>

      <para>Z pohledu marketingu obecně je klíčové porozumění nákupnímu
      chování zákazníka. Stejně je tomu i v případě webové platformy a
      affiliate marketingu. Jak bylo zmíněno v úvodu této kapitoly,
      rozhodující je nasměrování zákazníka do internetového obchodu. A rovněž
      zde platí základní modely nákupního chování a rozhodování, které byly
      původně vytvořeny pro analýzu klasického nákupu. Internet je totiž pouze
      prostředím, ve kterém se zákazník rozhoduje, nikoliv předmětem samotného
      rozhodování. Tím zůstává samotný akt nákupu klasického produktu,
      například spotřební elektroniky, jako je tomu v případě e-magazínu
      TechRadar.</para>

      <sect2 id="chap-dagmar">
        <title>Model DAGMAR<indexterm>
            <primary>DAGMAR</primary>
          </indexterm></title>

        <para>Tato práce vychází ze dvou modelů hierarchie účinků nákupního
        rozhodování. Prvním z nich je koncept, jež představil pod názvem
        <quote>Defining Advertising Goals for Measured Advertising
        Results</quote> v roce 1961 Russel H. Colley.
        <citation>dagmar</citation> Tento model v základní podobě popisuje
        sekvenci, kterou prochází potenciální zákazník při procesu nákupního
        rozhodování. Prvním krokem je získání povědomí o existenci produktu
        (awareness). Pokud zákazník získá dostatek informací (fáze
        comprehension), rozhodne se k nákupu (conviction). Samotný akt nákupu
        je poslední fází (action). Celý proces zobrazuje diagram <xref
        linkend="fig-dagmar" />.</para>

        <figure id="fig-dagmar">
          <title>Hierarchie modelu DAGMAR</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="vp/dagmar.pdf" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>

        <para>Z pohledu vydavatele, který se pomocí nástrojů affiliate
        marketingu snaží nasměrovat své uživatele k internetovým obchodníkům,
        jsou klíčové zejména prostřední dvě fáze. Obsahem, tedy zejména
        recenzemi spotřební elektroniky, zprostředkovává čtenáři velké
        množství odborných informací o produktu, především z technického úhlu
        pohledu. Pokud je recenze pozitivní, může čtenáře přesvědčit o
        nákupu.</para>

        <para>E-magazín jako TechRadar hraje určitou roli i v první fázi, tedy
        informování zákazníka o existenci nového produktu, vytvoření
        základního povědomí. Tato úloha ovšem není zdaleka tak silná, jak by
        se mohlo zdát. Jelikož se nejedná o zpravodajský server, většinu
        návštěvníků tvoří uživatelé, kteří jsou už dopředu velmi zběžně
        obeznámeni s tím, jaké produkty na trhu existují. E-magazín jim pak
        především pomáhá upřesnit a rozšířit si informace o těchto
        produktech.</para>
      </sect2>

      <sect2>
        <title>Matice FCB<indexterm>
            <primary>FCB</primary>
          </indexterm></title>

        <para>Druhým modelem, ze kterého tato práce vychází, je matice Foote
        Cone Belding (FCB). <citation>fcb-how-advertising-works</citation> Ten
        narozdíl od předchozího teoretického konceptu neurčuje sekvence, které
        vedou k nákupu, ale rozděluje doménu nakupovaných výrobků (a služeb)
        do čtyř oblastí určených kombinací dvou binárních proměnných.<footnote>
            <para>Proměnné jsou ve skutečnosti binární pouze pro účely
            rozdělení do čtyř oblastí. Ve skutečnosti model počítá i s
            <quote>fuzzy</quote> hodnotami, takže na škále lze určovat i
            <quote>vzdálenost</quote> od opačného pólu. Spíše než jedné ze
            dvou diskrétních hodnot se tedy proměnná pohybuje na spojité
            škále.</para>
          </footnote></para>

        <para>První proměnnou je stupeň zaujetí při rozhodovacím procesu. V
        FCB modelu vysoký stupeň zaujetí charakterizuje vysokou míru motivace
        v rozhodovacím procesu. Typicky je tento přístup charakteristický pro
        dražší výrobky a služby, které zákazník nekupuje často. Naopak výrobky
        denní spotřeby se v FCB matici nacházejí v oblasti nízkého stupně
        zaujetí. Rozhodovací proces je zde buď velmi zběžný a povrchní, nebo
        již proběhl a výrobek je nakupován opakovanně -- nákup se stává
        rutinním chováním. Vysoký stupeň zaujetí je v FCB matici obvykle
        zobrazován v horní polovině, nízký stupeň zaujetí ve spodní.</para>

        <para>Druhou proměnnou, v matici FCB obvykle znázorněnou na pravo-levé
        ose, je míra racionality zapojená do rozhodování. Levá část FCB matice
        zobrazuje takové výrobky a služby, při jejichž nákupu zákazník v rámci
        rozhodovacího procesu více přemýšlí a zkoumá informace. Pravá část
        matice zahrnuje naopak chování, které je více impulzivní. Zákazník se
        u těchto výrobků a služeb rozhoduje více <quote>instinktivně</quote> a
        nezkoumá fakta a podrobnosti.</para>

        <para>FCB matici s příklady typických produktů zobrazuje obrázek <xref
        linkend="fig-fcb" />.
        <citation>fcb-how-advertising-works-slideshare</citation></para>

        <figure id="fig-fcb">
          <title>Příklad matice FCB</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="img/fcb.png" width="300px" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>

        <para>Pořízení spotřební elektroniky, kterou se z pohledu e-magazínu
        TechRadar tato práce zabývá, lze obvykle zařadit do prvního kvadrantu
        (vlevo nahoře). Nákupní rozhodnutí mám v takovém případě obvykle
        vysoký stupeň zaujetí. Zároveň obvykle spadá do oblasti racionálního
        zhodnocení existujících možností. Uživatelé často pročítají recenze a
        porovnávají různé nabídky podobných nebo stejných produktů v různých
        obchodech.</para>
      </sect2>

      <sect2>
        <title>Role affiliate marketingu v nákupním procesu</title>

        <para>Využití znalosti o nákupním rozhodování je užitečné pro správný
        návrh provádění affiliate marketingu. Cílem vydavatelské společnosti
        je poskytnutí dodatečných informací o produktu, který zákazníka
        zajímá. Jak bylo zmíněno v sekci <xref linkend="chap-dagmar" />,
        prvním krokem je vytvoření základního povědomí o produktu. Většina
        čtenářů recenzí e-magazínu už takovou znalost má -- chtějí pro
        konkrétní produkt dohledat dodatečné informace. Přesto může být
        užitečné vytvářet i rozcestníky a informační články o nových
        produktech, na které pak navazují recenze. Čtenář tak může i při
        dohledávání informací o produktu A narazit na jiný produkt B, pro
        který se nakonec rozhodne.</para>

        <para>Z pohledu modelu DAGMAR je tedy potřeba soustředit se na kroky
        <quote>Comprehension</quote> a <quote>Conviction</quote>. Vydavatel
        e-magazínu by měl být schopen čtenáři zprostředkovat takové množství
        informací, aby si byl schopen udělat dostatečnou představu o nabídce
        na trhu a vlastnostech konkrétních produktů. To znamená jednak
        obsahovou úplnost recenzí v e-magazínu, a také přímou aplikaci
        affiliate marketingu v podobě odkazů do internetových obchodů. V rámci
        úplnosti informací může být pro zákazníka užitečné vidět nejen
        vlastnosti produktu a jeho ceny, ale i další atributy jako je dodací
        lhůta, speciální nabídky nebo slevové kupony. Konkrétně jsou tyto
        faktory zkoumány v praktické části práce -- kapitole <xref
        linkend="chap-aplikace-am" />.</para>

        <para>Jedním z nejpalčivějších problémů, které e-magazíny v oblasti
        affilate marketingu řeší, je tzv. <quote>poslední krok</quote>. Jak
        bylo popsáno v kapitole <xref linkend="chap-am" />, provize je
        vyplacena zprostředkovateli (vydavateli e-magazínu) jen v tom případě,
        že je zákazník do e-shopu nasměrován přímo z daného e-magazínu, tedy
        učiní zde zpravidla poslední rozhodující krok před nákupem. Pokud
        forma affiliate marketingu ve webovém magazínu nepostihuje všechny
        aspekty, může uživatel v zájmu úplnosti informací využít ještě další
        server, například se slevovými kupony, a poslední krok pak učiní z
        něj. Tím se vydavatel e-magazínu připravuje o provizi, ačkoliv mohly
        ve skutečnosti o nákupu zákazníka přesvědčit právě jeho
        informace.</para>

        <para>Vysoký stupeň zaujetí v nákupním procesu, spolu v kombinaci s
        recionálním rozhodováním, se často vyznačuje poměrně dlouhým procesem
        hodnocení existujících možností. Ačkoli je potenciální zákazník
        přesvědčen o koupi produktu, poměrně dlouho mu může trvat
        shromažďování potřebných informací, výběr konkrétního modelu a volba
        obchodu. Implementace affilate marketingu naštěstí s tímto přístupem
        částečně počítá a (jak bylo popsáno v kapitole <xref
        linkend="chap-odlozene-rozhodnuti" />) umožňuje započítání konverze i
        v případě, že zákazník nákupní rozhodnutí neučiní ihned.</para>

        <para>Ne všechny produkty inzerované v rámci affiliate marketingu ale
        nutně spadají do první kategorie modelu FCB. Pokud se jedná například
        o doplňky nebo příslušenství, u kterých hraje velkou roli vzhled a
        jsou obecně méně nákladné, zákazníci budou mít větší tendenci provádět
        nákup impulzivně a nad rozhodnutím nestráví tolik času. V tomto
        případě může být vhodné přesvědčit zákazníka o nákupu časovým omezením
        nabídky, exkluzivní slevou nebo jiným stimulem, který přiměje
        uživatele provést akci bez většího otálení.</para>
      </sect2>
    </sect1>

    <sect1>
      <title>Vývoj a inovace softwarového produktu</title>

      <para>Ačkoliv software, obzvláště na webu, postrádá některé klasické
      aspekty produktů, princip jeho vývoje a inovací je velmi podobný
      klasickým produktům. Narozdíl od klasických výrobků, u kterých je vývoj
      a inovace klíčovou a často velmi zdlouhavou a nákladnou fází, která do
      velké míry nahrazuje fázi výroby. Jednou vytvořený software, opět
      zejména na webu, není potřeba znovu <quote>vyrábět</quote>. Naopak se
      zde objevují nové fáze jako je nasazení a údržba.</para>

      <para>Webový e-magazín, stejně jako jiný obsah na webu, je specifický
      tím, že uživatel je neustále v kontaktu s poskytovatelem služby -- tedy
      tvůrcem webu. Pokud je vyvinuta nová verze produktu, je pouze na uvážení
      provozovatele, zda tuto novou verzi uvolní pro všechny uživatele. Ti tak
      většinou nemají na výběr, zda chtějí používat novou nebo starou verzi
      produktu, a po určité době testování nové verze je ta stará obvykle
      znepřístupněna. Příkladem můžou být služby od Twitteru až po Informační
      systém Masarykovy univerzity.
      <citation>twitter-redesign</citation><citation>is-mu-redesign</citation></para>

      <para>Výsledky inovace a zlepšování produktu je tak možné sledovat s
      okamžitým efektem. Pokud je procesem inovace odstraněn nějaký
      nedostatek, ať už bezpečnostní nebo fukční, s nasazením nové verze se
      tato záplata okamžitě automaticky vztahuje na všechny
      uživatele.<footnote>
          <para>Zde je určitý rozdíl oproti klasickému
          <quote>krabicovému</quote> software, u kterého často uživatelé ať už
          vědomě nebo nevědomě odmítají instalovat aktualizace a tím přijmout
          inovaci, kterou výrobce nabízí.</para>
        </footnote></para>

      <sect2>
        <title>Zachycení uživatelských požadavků</title>

        <para>Inovace nespočívá ve vytvoření perfektního produktu, ale v
        perfektním uspokojení potřeb zákazníků.
        <citation>advertising-creative</citation> </para>

        <para>TODO různé způsoby, jak zjistit uživatelské požadavky: kartičky,
        user stories, lean metodika</para>

        <para>TODO specifika toho, že zákazník není externí subjekt, ale
        samotná firma</para>

        <para>TODO: Popsat, že očekávání + realita = spokojenost. Že budeme
        zkoumat hlavně očekávání, ale dopad to má na spokojenost = úzce
        provázáno</para>
      </sect2>

      <sect2>
        <title>Fáze vývoje produktu</title>

        <para>TODO: Pravděpodobně základ z literatury, k tomu:</para>

        <para>a) Jak se to může lišit pro softwarový produkt takového
        typu</para>

        <para>b) Popsat, jak fáze konkrétně vypadají pro produkt tohoto
        typu</para>

        <para>TODO: Nutnost adaptovat se na možnosti affiliate partnerů</para>
      </sect2>
    </sect1>
  </chapter>

  <chapter id="chap-aplikace-am">
    <title>Aplikace affiliate marketingu ve společnosti Future</title>

    <para>Společnost Future PLC byla založena v roce 1985. Jako první
    vydavatelská společnost přišla s originálním nápadem inovace produktu v
    podobě tištěného časopisu, totiž jeho rozšíření o datový nosič, který je
    spolu s časopisem zabalen v plastové folii. Tato inovace představovala pro
    zákazníky takovou přidanou hodnotu, že byli ochotni za časopis se
    softwarem zaplatit dvojnásobnou cenu.
    <citation>independent-chris-anderson</citation></para>

    <sect1>
      <title>Webové magazíny a aplikace pro tablety</title>

      <para>Future je stále vydavatelskou společností v klasickém slova
      smyslu, zabývá se tedy vytvářením a prodejem tištěných magazínů. Stále
      větší váhu nicméně získává elektronická část podnikání.
      <citation>guardian-job-cut</citation> Tu tvoří dva hlavní pilíře: webové
      magazíny a aplikace pro tablety.</para>

      <para>Pod pojmem webový magazín si můžeme představit soubor webových
      stránek, které obsahují množství tematicky zaměřených článků. Největším
      magazínem tohoto druhu ve společnosti Future je TechRadar (<ulink
      url="www.techradar.com">www.techradar.com</ulink>), s průměrnou
      návštěvností přesahující 20 milionů uživatelů měsíčně.
      <citation>youtube-mark-wood-interview</citation> Takové velké webové
      portály jsou ideálním místem pro zobrazování affiliate odkazů a
      sekundárně díky nim vhodným způsobem, jak nenásilně velkou návštěvnost
      monetizovat.</para>

      <para>Kromě toho ve Future vzniká i několik desítek magazínů v podobě
      aplikací pro tablety. Technologicky jde jistě o zajímavé produkty,
      nicméně pro aplikaci affiliate marketingu nejsou vhodnou platformou.
      Problémem je, že v rámci samostatné aplikace na tabletu s operačním
      systémem Android nebo iOS uživatel neočekává přesměrování do e-shopu. V
      mnoha případech by navíc takové řešení nebylo ani dost dobře technicky
      proveditelné, jelikož se aplikace, narozdíl od webového magazínu, sama v
      prostředí prohlížeče nenachází, a nemusí mít od operačního systému
      oprávnění jinou aplikaci (prohlížeč) spustit. Z těchto důvodů se tímto
      typem magazínů práce dále do hloubky nezabývá a pod pojmem e-magazín je
      myšlen vždy webový magazín jako soubor webových stránek s tematicky
      zaměřeným obsahem, pravidelně publikovaný na určité doméně.</para>
    </sect1>

    <sect1 id="chap-soucasny-stav">
      <title>Zhodnocení současného stavu</title>

      <para>V následující části práce je zhodnocen způsob, kterým společnost
      pracuje s nástroji affiliate marketingu. Stav, který je v této kapitole
      popisován jako <quote>současný</quote>, odpovídá situaci přibližně z
      března 2014. Tedy době, ve které byla data pro analytickou část práce
      sbírána a vyhodnocována.</para>

      <para>Společnost Future figuruje v modelu affiliate marketingu jako
      vydavatel. V rámci e-magazínu TechRadar vydává řádově jednotky nových
      článků zpravodajského typu, informující o novinkách ve světě
      technologií. Mimo to publikuje denně přibližně jednu až pět recenzí, v
      nichž autor hodnotí vlasnosti vybraného produktu -- typicky spotřební
      elektroniky. Recenze obsahuje několik fotek, popis vlastností produktu,
      provnání s alternativami (jak staršími modely od téhož výrobce, tak
      srovnání s konkurencí) a odkazy do e-shopů, kde si může čtenář produkt
      zakoupit. Právě poslední zmíněná část úzce souvisí s affiliate
      marketingem.</para>

      <sect2>
        <title>Porovnání cen</title>

        <para>Většina recenzí je specificky zaměřena na jeden produkt --
        konkrétní model, který je recenzí zhodnocen. Ačkoli je u recenze
        zobrazeno více odkazů, všechny vedou na nákup tohoto stejného modelu
        produktu. Liší se pouze e-shop, do kterého odkaz vede, a samozřejmě
        parametry specifické pro konkrétní nabídku produktu -- zejména cena,
        dodací lhůta a poplatek za doručení zboží.</para>

        <para>Tento přístup lze hodnotit ambivalentně. Pozitivní je
        jednoduchost, kterou takový seznam nabízí. Jedná se o cenové srovnání
        různých nabídek téhož produktu, je tedy jasně vidět, kte</para>

        <para>TODO k jakým programům a jakého druhu má Future přístup</para>

        <para>TODO jak na uživatele působí přesměrování</para>
      </sect2>

      <sect2>
        <title>Uživatelské komentáře</title>

        <para>TODO jak vypadá možnost komentovat recenzi</para>

        <para>TODO neexistence možné zpětné vazby na komentář (ani
        like/nelike)</para>
      </sect2>

      <sect2>
        <title>Konkurence</title>

        <para>TODO: jak to má konkurence, čím bychom se mohli zabývat</para>
      </sect2>

      <sect2>
        <title>Celková analýza</title>

        <para>TODO vyhodnocení (metodou SWOT, nebo jinou) výše popsaných
        faktů</para>
      </sect2>
    </sect1>

    <sect1>
      <title>Marketingový výzkum</title>

      <para>TODO: Jaká rozhodnutí chceme učinit -&gt; jakou informaci
      potřebujeme získat</para>

      <para>Kvantitativní výzkum</para>

      <para>téměř žádná zpětná vazba - pokud uživatel není spokojen, z webu
      odchází</para>

      <sect2>
        <title>Metodika výzkumu</title>

        <para>Výzkumným cílem této práce je identifikace míry naplnění
        požadavků a očekávání od v současnosti nabízeného produktu z oblasti
        affiliate marketingu, který je popsán v sekci <xref
        linkend="chap-soucasny-stav" />. Na základě principů fungování
        affilate marketingu, popsaných v kapitole <xref linkend="chap-am" />,
        a teorie nákupního rozhodování, kterému se věnuje sekce <xref
        linkend="chap-nakupni-rozhodovani" />, byly formulovány následující
        obecné výzkumné otázky:</para>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>Jaký má být obsah webového produktu vytvořeného na základě
            affiliate marketingu?</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Jakou vizuální podobu má produkt mít?</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Jak přesné informace je potřeba uživatelům
            poskytnout?</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Jakým způsobem by měli samotní uživatelé spoluvytvářet
            produkt?</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>

        <para>Pro každou z těchto obecný výzkumných otázek jsou následně
        formulovány </para>
      </sect2>

      <sect2>
        <title>Dotazník</title>

        <para>TODO jak dotazník vypadá, jakým způsobem byl distribuován
        (elektronicky), jakou formu mají odpovědi</para>

        <para>TODO výběrový soubor - reprezentativní vzorek potenciálních
        čtenářů</para>

        <para>TODO vynechali jsme otázky: Nástroj na porovnávání cen by měl
        mít vždy aktuální informace; Odkazy do všech e-shopů musí vždy
        fungovat =&gt; odpovědi jsou evidentní. ale dáme doporučení</para>
      </sect2>

      <sect2>
        <title>Analýza odpovědí</title>

        <para>TODO nějaké statistické hrátky s výsledky, ideálně s rozumně
        interpretovatelnými závěry</para>
      </sect2>
    </sect1>

    <sect1>
      <title>Doporučená inovace produktu</title>

      <para>Na základě uvedeného následně formuluje doporučení pro inovaci
      stávajícího produktu či pro vytvoření nového produktu.</para>

      <para>TODO doporučení dělat vlastní produkt - nemožnost reálně
      přizpůsobit produkt třetí strany</para>

      <sect2>
        <title>Strojové zpracování dat</title>

        <para>TODO doporučení strojového zpracování dat (nemáme 50 lidí in
        house)</para>
      </sect2>

      <sect2>
        <title>Popis nového produktu</title>

        <para>TODO grafická podoba</para>

        <para>TODO funkcionalita</para>

        <para>TODO vyhodnocení po prvním nasazení?</para>
      </sect2>
    </sect1>
  </chapter>

  <chapter>
    <title>Závěr</title>

    <para>TODO shrnout výsledky práce</para>

    <para>TODO možnosti dalšího rozšíření</para>
  </chapter>

  <bibliography>
    <biblioentry>
      <abbrev>advertising-creative</abbrev>

      <authorgroup>
        <author>
          <firstname>Tom</firstname>

          <surname>Altstiel</surname>
        </author>

        <author>
          <firstname>Jean</firstname>

          <surname>Grow</surname>
        </author>
      </authorgroup>

      <title>Advertising creative: strategy, copy and design</title>

      <edition>2. vydání</edition>

      <publisher>
        <publishername>Los Angeles: Sage</publishername>
      </publisher>

      <pubdate>2010</pubdate>

      <pagenums>347 s.</pagenums>

      <isbn>9781412974912</isbn>
    </biblioentry>

    <biblioentry>
      <abbrev>consumer-behavior</abbrev>

      <authorgroup>
        <author>
          <firstname>Leon G.</firstname>

          <surname>Schiffman</surname>
        </author>

        <author>
          <firstname>Leslie Lazar</firstname>

          <surname>Kanuk</surname>
        </author>

        <author>
          <firstname>Joseph</firstname>

          <surname>Wisenblit</surname>
        </author>
      </authorgroup>

      <title>Consumer behavior: global edition</title>

      <edition>10. vydání</edition>

      <publisher>
        <publishername>Boston: Pearson Prentice Hall</publishername>
      </publisher>

      <pubdate>2010</pubdate>

      <pagenums>592 s.</pagenums>

      <isbn>9780137006700</isbn>
    </biblioentry>

    <biblioentry>
      <abbrev>TODO managing-inovation</abbrev>

      <authorgroup>
        <author>
          <firstname>Joe</firstname>

          <surname>Tidd</surname>
        </author>

        <author>
          <firstname>John</firstname>

          <surname>Bessant</surname>
        </author>
      </authorgroup>

      <title>Managing innovation: integrating technological, market and
      organizational change</title>

      <edition>4. vydání</edition>

      <publisher>
        <publishername>Chichester: John Wiley &amp; Sons</publishername>
      </publisher>

      <pubdate>2009</pubdate>

      <pagenums>622 s.</pagenums>

      <isbn>978-0-470-99810-6</isbn>
    </biblioentry>

    <biblioentry>
      <abbrev>TODO marketingova-komunikace</abbrev>

      <authorgroup>
        <author>
          <firstname>Petr</firstname>

          <surname>Frey</surname>
        </author>
      </authorgroup>

      <title>Marketingová komunikace: nové trendy 3.0</title>

      <edition>3. rozšířené vydání</edition>

      <publisher>
        <publishername>Praha: Management Press</publishername>
      </publisher>

      <pubdate>2011</pubdate>

      <pagenums>203 s.</pagenums>

      <isbn>9788072612376</isbn>
    </biblioentry>

    <biblioentry>
      <abbrev>TODO navrh-vyzkumu</abbrev>

      <authorgroup>
        <author>
          <firstname>Keith</firstname>

          <surname>Punch</surname>
        </author>
      </authorgroup>

      <title>Úspěšný návrh výzkumu</title>

      <edition>1. vydání</edition>

      <publisher>
        <publishername>Praha: Portál</publishername>
      </publisher>

      <pubdate>2008</pubdate>

      <pagenums>230 s.</pagenums>

      <isbn>978-80-7367-468-7</isbn>
    </biblioentry>

    <biblioentry>
      <abbrev>marketing-performance</abbrev>

      <authorgroup>
        <author>
          <firstname>Paul</firstname>

          <surname>Farris</surname>
        </author>

        <author>
          <firstname>Neil</firstname>

          <surname>Bendle</surname>
        </author>

        <author>
          <firstname>Phillip</firstname>

          <surname>Pfeifer</surname>
        </author>

        <author>
          <firstname>David</firstname>

          <surname>Reibstein</surname>
        </author>
      </authorgroup>

      <title>Marketing Metrics: The Definitive Guide to Measuring Marketing
      Performance</title>

      <edition>1. vydání</edition>

      <publisher>
        <publishername>Upper Saddle River, New Jersey: Pearson Education,
        Inc</publishername>
      </publisher>

      <pubdate>2010</pubdate>

      <isbn>0-13-705829-2</isbn>
    </biblioentry>

    <biblioentry>
      <abbrev>independent-chris-anderson</abbrev>

      <authorgroup>
        <author>
          <firstname>Ruth</firstname>

          <surname>Nicholas</surname>
        </author>
      </authorgroup>

      <title>Profile: Chris Anderson: Media with passion</title>

      <publisher>
        <publishername>The Independent</publishername>
      </publisher>

      <pubdate>11. 7. 1999 [cit. 8. 2. 2014]</pubdate>

      <releaseinfo>Dostupné na <ulink
      url="http://www.independent.co.uk/news/business/profile-chris-anderson-media-with-passion-1105628.html">http://www.independent.co.uk/news/business/profile-chris-anderson-media-with-passion-1105628.html</ulink></releaseinfo>
    </biblioentry>

    <biblioentry>
      <abbrev>guardian-job-cut</abbrev>

      <authorgroup>
        <author>
          <firstname>Mark</firstname>

          <surname>Sweney</surname>
        </author>
      </authorgroup>

      <title>Future Publishing to cut 55 jobs</title>

      <publisher>
        <publishername>The Guardian</publishername>
      </publisher>

      <pubdate>3. 9. 2013 [cit. 8. 2. 2014]</pubdate>

      <releaseinfo>Dostupné na <ulink
      url="http://www.theguardian.com/media/2013/sep/03/future-publishing-cut-55-jobs">http://www.theguardian.com/media/2013/sep/03/future-publishing-cut-55-jobs</ulink></releaseinfo>
    </biblioentry>

    <biblioentry>
      <abbrev>youtube-mark-wood-interview</abbrev>

      <authorgroup>
        <author>
          <surname>Future PLC</surname>
        </author>
      </authorgroup>

      <title>Mark Wood - November 2013 Interview</title>

      <publisher>
        <publishername>YouTube</publishername>
      </publisher>

      <pubdate>16. 12. 2013 [cit. 8. 2. 2014]</pubdate>

      <releaseinfo>Dostupné na <ulink
      url="http://www.youtube.com/watch?v=W-EpxbH2KHY">http://www.youtube.com/watch?v=W-EpxbH2KHY</ulink></releaseinfo>
    </biblioentry>

    <biblioentry>
      <abbrev>lupa-datator</abbrev>

      <authorgroup>
        <author>
          <firstname>David</firstname>

          <surname>Slížek</surname>
        </author>
      </authorgroup>

      <title>Zkrocené Uloz.to má nástupce v Datator.cz a historie se
      opakuje</title>

      <publisher>
        <publishername>Lupa.cz</publishername>
      </publisher>

      <pubdate>7. 2. 2014 [cit. 8. 2. 2014]</pubdate>

      <releaseinfo>Dostupné na <ulink
      url="http://www.lupa.cz/clanky/zkrocene-uloz-to-ma-nastupce-v-datator-cz-a-historie-se-opakuje/">http://www.lupa.cz/clanky/zkrocene-uloz-to-ma-nastupce-v-datator-cz-a-historie-se-opakuje/</ulink></releaseinfo>
    </biblioentry>

    <biblioentry>
      <abbrev>zvnonicek-monetizace</abbrev>

      <authorgroup>
        <author>
          <firstname>Petr</firstname>

          <surname>Zvoníček</surname>
        </author>
      </authorgroup>

      <publisher>
        <publishername>Masarykova univerzita</publishername>
      </publisher>

      <title>Monetizace webu</title>

      <pubdate>16. 3. 2013 [cit. 8. 2. 2014]</pubdate>

      <releaseinfo>Dostupné na <ulink
      url="http://www.fi.muni.cz/~xobsivac/PV219/prezentace11/monetizace.html">http://www.fi.muni.cz/~xobsivac/PV219/prezentace11/monetizace.html</ulink></releaseinfo>
    </biblioentry>

    <biblioentry>
      <abbrev>amazon-cookie</abbrev>

      <authorgroup>
        <author>
          <surname>Amazon</surname>
        </author>
      </authorgroup>

      <title>EU Associates Programme Operating Agreement</title>

      <pubdate>2013 [cit. 8. 2. 2014]</pubdate>

      <releaseinfo>Dostupné na <ulink
      url="https://affiliate-program.amazon.co.uk/gp/associates/agreement">https://affiliate-program.amazon.co.uk/gp/associates/agreement</ulink></releaseinfo>
    </biblioentry>

    <biblioentry>
      <abbrev>rfc-cookie</abbrev>

      <authorgroup>
        <author>
          <firstname>Adam</firstname>

          <surname>Barth</surname>
        </author>
      </authorgroup>

      <title>RFC 6265: HTTP State Management Mechanism</title>

      <publisher>
        <publishername>University of California, Berkeley</publishername>
      </publisher>

      <pubdate>2011 [cit. 8. 2. 2014]</pubdate>

      <releaseinfo>Dostupné na <ulink
      url="http://tools.ietf.org/html/rfc6265">http://tools.ietf.org/html/rfc6265</ulink></releaseinfo>
    </biblioentry>

    <biblioentry>
      <abbrev>internet-marketing-strategy</abbrev>

      <authorgroup>
        <author>
          <firstname>Dave</firstname>

          <surname>Chaffey</surname>
        </author>

        <author>
          <firstname>Fiona</firstname>

          <surname>Ellis-Chadwick</surname>
        </author>

        <author>
          <firstname>Richard</firstname>

          <surname>Mayer</surname>
        </author>

        <author>
          <firstname>Kevin</firstname>

          <surname>Johnston</surname>
        </author>
      </authorgroup>

      <title>Internet Marketing: Strategy, Implementation and Practice</title>

      <publisher>
        <publishername>Pearson Education</publishername>
      </publisher>

      <pubdate>2009</pubdate>

      <pagenums>702 s.</pagenums>

      <isbn>9780273717409</isbn>
    </biblioentry>

    <biblioentry>
      <abbrev>customers-now</abbrev>

      <authorgroup>
        <author>
          <firstname>David</firstname>

          <surname>Szetela</surname>
        </author>
      </authorgroup>

      <title>Customers Now</title>

      <publisher>
        <publishername>iUniverse</publishername>
      </publisher>

      <pubdate>2009</pubdate>

      <pagenums>108 s.</pagenums>

      <isbn>978-1440170997</isbn>
    </biblioentry>

    <biblioentry>
      <abbrev>razeni-inzeratu-seznam</abbrev>

      <authorgroup>
        <author>
          <surname>Seznam.cz</surname>
        </author>
      </authorgroup>

      <title>Řazení inzerátů v systému Sklik</title>

      <pubdate>2014 [cit. 9. 2. 2014]</pubdate>

      <releaseinfo>Dostupné na <ulink
      url="http://napoveda.sklik.cz/cz/zaciname-inzerovat/inzeraty-razeni/">http://napoveda.sklik.cz/cz/zaciname-inzerovat/inzeraty-razeni/</ulink></releaseinfo>
    </biblioentry>

    <biblioentry>
      <abbrev>partnersky-program-seznam</abbrev>

      <authorgroup>
        <author>
          <surname>Seznam.cz</surname>
        </author>
      </authorgroup>

      <title>Partnerský program Sklik</title>

      <pubdate>2014 [cit. 9. 2. 2014]</pubdate>

      <releaseinfo>Dostupné na <ulink
      url="http://napoveda.sklik.cz/cz/partner/">http://napoveda.sklik.cz/cz/partner/</ulink></releaseinfo>
    </biblioentry>

    <biblioentry>
      <abbrev>performance-based-advertising</abbrev>

      <authorgroup>
        <author>
          <firstname>Brandt</firstname>

          <surname>Dainow</surname>
        </author>
      </authorgroup>

      <title>The rise of performance-based advertising</title>

      <publisher>
        <publishername>iMedia Connection</publishername>
      </publisher>

      <pubdate>26. 3. 2008 [cit. 9. 2. 2014]</pubdate>

      <releaseinfo>Dostupné na <ulink
      url="http://www.imediaconnection.com/content/18800.asp">http://www.imediaconnection.com/content/18800.asp</ulink></releaseinfo>
    </biblioentry>

    <biblioentry>
      <abbrev>referral-marketing</abbrev>

      <authorgroup>
        <author>
          <firstname>Dinesh</firstname>

          <surname>Hraju</surname>
        </author>
      </authorgroup>

      <title>Referral and Affiliate Marketing: What’s the Difference?</title>

      <publisher>
        <publishername>Referral Candy</publishername>
      </publisher>

      <pubdate>5. 11. 2010 [cit. 9. 2. 2014]</pubdate>

      <releaseinfo>Dostupné na <ulink
      url="http://blog.referralcandy.com/2010/11/05/referral-and-affiliate-marketing-whats-the-difference/">http://blog.referralcandy.com/2010/11/05/referral-and-affiliate-marketing-whats-the-difference/</ulink></releaseinfo>
    </biblioentry>

    <biblioentry>
      <abbrev>copmlete-guide-to-am</abbrev>

      <authorgroup>
        <author>
          <firstname>Bruce</firstname>

          <surname>Brown</surname>
        </author>
      </authorgroup>

      <title>The Complete Guide to Affiliate Marketing on the Web</title>

      <publisher>
        <publishername>Atlantic Publishing</publishername>
      </publisher>

      <pubdate>2009</pubdate>

      <pagenums>384 s.</pagenums>

      <isbn>978-1601381255</isbn>
    </biblioentry>

    <biblioentry>
      <abbrev>am-impact</abbrev>

      <authorgroup>
        <author>
          <firstname>Dennis</firstname>

          <surname>Duffy</surname>
        </author>
      </authorgroup>

      <title>Affiliate marketing and its impact on e-commerce</title>

      <publisher>
        <publishername>The Journal of Consumer Marketing, 22(2),
        161-163</publishername>
      </publisher>

      <pubdate>2005 [cit. 9. 2. 2014]</pubdate>

      <releaseinfo>Dostupné po autentizaci na <ulink
      url="http://search.proquest.com/docview/220134240?accountid=16531">http://search.proquest.com/docview/220134240?accountid=16531</ulink></releaseinfo>
    </biblioentry>

    <biblioentry>
      <abbrev>times-reuters</abbrev>

      <authorgroup>
        <author>
          <firstname>Mark</firstname>

          <surname>Potter</surname>
        </author>

        <author>
          <firstname>David</firstname>

          <surname>Holmes</surname>
        </author>
      </authorgroup>

      <title>Paywall hits The Times online readership - paper</title>

      <publisher>
        <publishername>Reuters</publishername>
      </publisher>

      <pubdate>18. 7. 2010 [cit. 9. 2. 2014]</pubdate>

      <releaseinfo>Dostupné <ulink
      url="http://www.reuters.com/article/2010/07/18/newsinternational-times-idUSLDE66H09F20100718">http://www.reuters.com/article/2010/07/18/newsinternational-times-idUSLDE66H09F20100718</ulink></releaseinfo>
    </biblioentry>

    <biblioentry>
      <abbrev>dagmar</abbrev>

      <authorgroup>
        <author>
          <firstname>Russel</firstname>

          <surname>Colley</surname>
        </author>
      </authorgroup>

      <title>Defining Advertising Goals: For Measured Advertising
      Results</title>

      <publisher>
        <publishername>The Association</publishername>
      </publisher>

      <pubdate>1961</pubdate>

      <pagenums>114 s.</pagenums>

      <isbn>978-0844234229</isbn>
    </biblioentry>

    <biblioentry>
      <abbrev>fcb-how-advertising-works</abbrev>

      <authorgroup>
        <author>
          <firstname>Richard</firstname>

          <surname>Vaughan</surname>
        </author>
      </authorgroup>

      <title>How Advertising Works: A Planning Model</title>

      <publisher>
        <publishername>Journal of Advertising Research, 20 (5)</publishername>
      </publisher>

      <pubdate>1980</pubdate>

      <pagenums>s. 27-33.</pagenums>
    </biblioentry>

    <biblioentry>
      <abbrev>fcb-how-advertising-works-slideshare</abbrev>

      <authorgroup>
        <author>
          <firstname>José</firstname>

          <surname>Barcelo</surname>
        </author>
      </authorgroup>

      <title>How Advertising Works</title>

      <publisher>
        <publishername>SlideShare</publishername>
      </publisher>

      <pubdate>6. 3. 2010 [cit. 1. 3. 2014]</pubdate>

      <releaseinfo>Dostupné <ulink
      url="http://www.slideshare.net/jcbarcelo/fcb-grid">http://www.slideshare.net/jcbarcelo/fcb-grid</ulink></releaseinfo>
    </biblioentry>

    <biblioentry>
      <abbrev>is-mu-redesign</abbrev>

      <authorgroup>
        <author>
          <surname>Tým IS MU</surname>
        </author>
      </authorgroup>

      <title>Nový design zobrazení výsledků podobností</title>

      <publisher>
        <publishername>Masarykova univerzita</publishername>
      </publisher>

      <pubdate>8. 10. 2013 [cit. 2. 3. 2014]</pubdate>

      <releaseinfo>Dostupné <ulink
      url="https://is.muni.cz/blog/is_info/nov_20131008_podobnosti">https://is.muni.cz/blog/is_info/nov_20131008_podobnosti</ulink></releaseinfo>
    </biblioentry>

    <biblioentry>
      <abbrev>twitter-redesign</abbrev>

      <authorgroup>
        <author>
          <firstname>Jon</firstname>

          <surname>Russell</surname>
        </author>
      </authorgroup>

      <title>The redesigned Twitter.com has now rolled out to all
      users</title>

      <publisher>
        <publishername>The Next Web</publishername>
      </publisher>

      <pubdate>4. 2. 2014 [cit. 2. 3. 2014]</pubdate>

      <releaseinfo>Dostupné <ulink
      url="http://thenextweb.com/twitter/2014/02/04/the-redesigned-twitter-com-has-now-rolled-out-to-all-users/">http://thenextweb.com/twitter/2014/02/04/the-redesigned-twitter-com-has-now-rolled-out-to-all-users/</ulink></releaseinfo>
    </biblioentry>
  </bibliography>

  <index></index>
</book>
