<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE book PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.4//EN"
"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.4/docbookx.dtd">
<!--[
<!ENTITY % fithesis SYSTEM "http://www.fi.muni.cz/~xpavlov/fithesis.mod">
%fithesis;
]>
-->
<book lang="cs">
  <bookinfo>
    <title>Affiliate marketing</title>

    <subtitle>Bakalářská práce</subtitle>

    <author>
      <firstname>Pavel</firstname>

      <surname>Smolka</surname>

      <fi:woman
      xmlns:fi="http://www.fi.muni.cz/~xpavlov/fithesis">false</fi:woman>

      <fi:faculty
      xmlns:fi="http://www.fi.muni.cz/~xpavlov/fithesis">eco</fi:faculty>

      <fi:advisor xmlns:fi="http://www.fi.muni.cz/~xpavlov/fithesis">Ing.
      Klára Kašparová, Ph.D.</fi:advisor>
    </author>

    <fi:thanks xmlns:fi="http://www.fi.muni.cz/~xpavlov/fithesis">
      <para>Poděkování TODO</para>
    </fi:thanks>

    <pubdate>2014</pubdate>

    <abstract>
      <para>Abstract TODO</para>
    </abstract>

    <keywordset>
      <keyword>affiliate marketing</keyword>

      <keyword>webový marketing</keyword>

      <keyword>e-shop</keyword>

      <keyword>inovace softwarového produktu</keyword>

      <keyword>TODO</keyword>
    </keywordset>
  </bookinfo>

  <toc></toc>

  <chapter>
    <title>Úvod</title>

    <para>TODO úvod</para>

    <para>V práci budou použity tyto metody: deskripce, komparace, analýza,
    syntéza, dotazování, vhodné matematicko-statistické metody.</para>

    <para>TODO obsah jednotlivých kapitol.</para>
  </chapter>

  <chapter>
    <title>Affiliate marketing</title>

    <para>Jedním z velkých problémů vydavatelů elektronického obsahu je
    vytvoření fungujícího obchodního modelu. V souvislosti s webovým obsahem
    je ve smyslu zvýšení příjmů (resp. zajištění alespoň nějakých příjmů,
    vytvoření fungujícího obchodního modelu) často používán termín
    <emphasis>monetizace</emphasis><indexterm>
        <primary>monetizace</primary>
      </indexterm>, který bude v tomto smyslu používán i dále v této
    práci.</para>

    <para>Problémem je, že uživatelé na webu obecně, nejen čtenáři e-magazínů,
    jsou zvyklí na to, že obsah je k dispozici zdarma, narozdíl například od
    samotného internetového připojení. <citation>lupa-datator</citation> Z
    pohledu vydavatelské společnosti to vytváření a správa obsahu ale
    představuje nezanedbatelný náklad. A to jednak v podobě mzdových nákladů
    pro autory recenzí a článků, jednak náklady na vývoj a údržbu technické
    infrastruktury (správa serverů, zabezpečení).</para>

    <para>Jedním ze způsobů, jak webový obsah monetizovat, je právě affiliate
    marketing, jehož principy budou podrobněji popsány právě v této
    kapitole.</para>

    <sect1 id="chap-roles">
      <title>Účastnické role</title>

      <para>Jak už napovídá anglický název, nejcharakterističtějším rysem
      affiliate marketingu je fakt, že marketingová komunikace neprobíhá přímo
      mezi obchodníkem nabízejícím produkt<footnote>
          <para>V anglické terminologii je tento účastník často označován jako
          <emphasis>retailer</emphasis> nebo
          <emphasis>merchant</emphasis>.</para>
        </footnote> a zákazníkem, ale je zde zapojena třetí strana. Tou je
      zprostředkovatel, který od inzerenta převezme informaci o tom, jaká
      nabídka má být zobrazena uživateli.<footnote>
          <para>Zprostředkovatel je typicky označován jako
          <emphasis>affiliate</emphasis>.</para>
        </footnote> Typicky je tedy zprostředkovatelem jakýkoli provozovatel
      webu, který disponuje obsahem, a hledá způsob, jak tento obsah
      monetizovat. Lze konstatovat, že struktura affiliate marketingu ve své
      základní podobě tedy splňuje klasické schéma reklamy, ve které je
      zapojen inzerent, inzerující médium a konzumemt. Celé schéma znázorňuje
      diagram <xref linkend="am-basic" />.</para>

      <figure id="am-basic">
        <title>Základní účastnické role affiliate marketingu</title>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="vp/am-actors.pdf" />
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>

      <para>Proces interakce mezi jednotlivými aktéry je iniciován
      obchodníkem. Ten vytvoří tzv. affiliate program<indexterm>
          <primary>affiliate program</primary>
        </indexterm>, ve kterém specifikuje svou svou nabídku, kterou chce
      pomocí affiliate marketingu předložit zákazníkovi. Obvykle se jedná o
      seznam produktů nebo služeb, s jejich parametry (popis, cena). Může jít
      však i o nabídku v podobě slevových kuponů, které nejsou vázány na
      konkrétní zboží, nebo obecnou inzerci (reklamní banner).</para>

      <para>Nabídka od obchodníka je převzata partnerem. Tím může být, jak už
      bylo naznačeno, jakýkoli web disponující obsahem, díky němuž může těžit
      právě ze zobrazení reklamy. Přirozeným zprostředkovatelem jsou právě
      vydavatelské společnosti jako Future, které poskytují velké množství
      kvalitního obsahu a zároveň mají početnou a stabilní uživatelskou
      základnu, které je možné nabídku od obchodníků zobrazit. Ideální situace
      nastává, pokud je nabídka relevantní vůči kontextu obsahu, v rámci
      kterého se objeví. V takovém případě totiž nepochybně dochází ke zvýšení
      konverzního poměru, tedy množství uživatelů, které zobrazená reklama
      přiměje k určité akci - typicky nákupu.<footnote>
          <para>Jako příklad můžeme uvést technologický článek, popisující
          vlasnosti nového mobilního telefonu, který se právě objevil na trhu.
          Obsah tohoto typu bude pravděpodobně vyhledáván zejména uživateli,
          kteří mají potenciálně zvýšený zájem o koupi tohoto přístroje, a
          tedy i větší tendenci využít zobrazené nabídky tohoto
          produktu.</para>
        </footnote>Zároveň dochází k situaci, ve které přestává být reklama
      vnímána jako reklama a díky kontextu okolního obsahu se sama stává
      obsahem.<footnote>
          <para>V návaznosti na předchozí příklad si můžeme představit, že
          pokud vydavatel zobrazí tři různé nabídky téhož produktu, spolu s
          cenovým srovnáním, dává tak čtenáři článku kromě odborného názoru na
          samotný produkt i základní analýzu toho, kde a za jakou cenu je
          produkt možné zakoupit.</para>
        </footnote> V takovém případě má vhodně zvolený affiliate program
      kromě pozitivního vlivu na příjmy vydavatelské společnosti také
      pozitivní vliv na spokojenost uživatelů, nebo minimálně na redukci
      jejich nespokojenosti s nutností konzumace reklamy.</para>

      <para>Posledním nutným článkem k úspěšnému provozování affiliate
      marketingu je samotný uživatel. Ten se stává konzumentem nabídky, a v
      případě úspěšné konverze provádí nákupní rozhodnutí, díky němuž
      profitují všechny zúčastněné strany (win-win-win model).</para>
    </sect1>

    <sect1>
      <title>Princip fungování</title>

      <para>Jelikož affiliate marketing je záležitostí internetových obchodů a
      webových poskytovatelů obsahu, je užitečné se zaměřit i na technickou
      stránku celého procesu interakce mezi jednotlivými aktéry, popsanými v
      kapitole <xref linkend="chap-roles" />.</para>

      <sect2>
        <title>Unikátní identifikátory</title>

        <para>Pro fungování affiliate marketingu je nejzásadnější existence
        unikátních kódů, pomocí nichž je možné identifikovat všechny konkrétní
        účastníky celého procesu. V angličtině se tyto identifikátory označují
        pojmem <emphasis>tracking codes</emphasis><indexterm>
            <primary>tracking code</primary>
          </indexterm>.</para>

        <para>Jak bylo popsáno v předchozí kapitole, prvním krokem je předání
        nabídky od obchodníka zprostředkovateli. V tuto chvíli můžeme
        zjednodušit a pod nabídkou si představit konkrétní produkt, prodávaný
        v e-shopu obchodníka. Zprostředkovatel (affiliate) dostane od
        obchodníka speciálně upravená data, jež obsahují právě unikátní kód
        identifikující daného zprostředkovatele. Tento identifikátor je
        obvykle součástí URL adresy. Zprostředkovatel data interpretuje a
        podle svého uvážení je vhodným způsobem zobrazí na své stránce. Ve
        chvíli, kdy čtenář obsahu nabídky využije, je přesměrován na stránku
        obchodníka. Zároveň je však tímto přesměrováním přenesen i
        identifikátor a obchodník tak může dohledat, od kterého affiliate
        partnerova daný zákazník přišel.</para>
      </sect2>

      <sect2>
        <title>Provize</title>

        <para>Pravidla affiliate marketingu obvykle (narozdíl od klasické
        inzerce) neurčují, jakým způsobem má být nabídka zobrazena. Důvodem k
        tomu je fakt, že inzerent (tedy obchodník) zprostředkovateli neplatí
        za zobrazení (jako u klascké inzerce), a dokonce obvykle ani za
        kliknutí (tedy nasměrování uživatele na stránky obchodníka), jako je
        tomu u systémů pay per click.
        <citation>marketing-performance</citation> Zprostředkovateli je
        vyplacena provize na základě uskutečněných objednávek (nákupů), které
        uživatelé jím nasměrovaní do e-shopu obchodníka realizují. Výše
        provize je obvykle určena fixní procentní sazbou z částky, kterou
        uživatel v e-shopu utratí; obvykle se pohybuje mezi 2 a 10 %.</para>

        <para>V některých případech může být výše provize fixní, jindy je
        vyplacena určitá částka i za každého příchozího zákazníka, ačkoli
        neuskuteční žádnou nákupní akci. Tyto modely jsou ale ve světě
        affiliate marketingu méně obvyklé.</para>
      </sect2>

      <sect2>
        <title>Odložené rozhodnutí o nákupu</title>

        <para>Výše popsaný systém provizí se zdá být na první pohled
        spravedlivý. Nákupní chování ale není obvykle takto přímočaré. I v
        případě, že zákazník využije nabídky od zprostředkovatele, dostane se
        na stránky e-shopu a má zájem si daný prodkut koupit, obvykle
        neprovede nákup okamžitě. <citation>consumer-behavior</citation> Ve
        hře je několik faktorů. Někteří zákazníci se potřebují před nákupem
        poradit s autoritou, jiní prostě jen potřebují určitý čas, než
        rozhodnutí udělají. </para>

        <para>Dalším případem, kdy je rozhodnutí o nákupu odkládáno,
        specifické pro svět webového marketingu, je existence slevových
        voucherů. Existují specializované servery, které nabízí velké množství
        slevových kuponů a kódů, které mohou zákazníci využít.<footnote>
            <para>Velmi známým příkladem ve Velké Británii je server <ulink
            url="http://www.vouchercodes.com">http://www.vouchercodes.com</ulink>.</para>
          </footnote> Často jsou i tyto kupóny předmětem affiliate marketingu
        a pomocí unikátních identifikátorů z nich provozovatelé těchto systémů
        získávají provizi stejným způsobem, jako klasičtí
        zprostředkovatelé.</para>

        <para>Podstatou vyplácení provize, a potažmo celého affiliate
        marketingu, je ovšem odměna a za přivedení zákazníka, resp. napomožení
        učinění nákupního rozhodnutí. Cílem všech zúčastněných stran je tedy
        maximální možné očištění o zmíněné vlivy, které by vedly k výraznému
        snížení provizí a tedy i nižší ochotě zprostředkovatelů na affiliate
        programech spolupracovat.</para>
      </sect2>

      <sect2>
        <title>Cookies</title>

        <para>Řešením problému popsaného v předchozí sekci je vytvoření jakési
        <quote>paměti</quote> e-shopu, který by byl schopen znovu
        identifikovat zákazníka, který na e-shop přišel skrze
        zprostředkovatele affiliate programu, neučinil nákupní rozhodnutí, ale
        následně se vrátil (tentokrát už ovšem ne nutně přes affiliate odkaz
        obsahující identifikátor daného zprostředkovatele) a nákup provedl.
        </para>

        <para>Implementace této <quote>paměti</quote> je díky technologiím
        používaným na webu velmi přímočará díky použití tzv. cookies. Cookie
        je obyčejný soubor uložený v klientském zařízení, tedy typicky
        počítači nebo tabletu s webovým prohlížečem, sloužícím právě jako
        jakási <quote>paměť</quote> pro webové stránky.
        <citation>rfc-cookie</citation> Při první návštěvě e-shopu skrze
        affiliate odkaz je do cookie uložen identifikátor zprostředkovatele.
        Pokud je z téhož zařízení učiněn nákup, e-shop je díky cookie schopen
        rozpoznat, že se zákazník do internetového obchodu dostal právě přes
        affiliate partnera a podle toho vyplatí provizi.</para>

        <para>Cookies v affiliate marketingu dokonce obvykle nejsou specifické
        pro konkrétní produkt. Pokud se tedy zákazník dostane do e-shopu s
        elektronikou díky odkazu propagujícímu chytrý telefon, ale nakonec si
        koupí televizi, je zprostředkovateli vyplacena provize v podobě
        procentuální sazby z ceny koupené televize. Aby byla zachována silná
        korelace mezi přivedením zákazníka prostřednictvím zprostředkovatele a
        nákupním rozhodnutím, je nutné dobu existence cookie časově omezit. Po
        určité době je tedy <quote>paměť</quote> e-shopu vynulována a pro
        přiznání provize je nutné, aby zákazník znovu využil affiliate odkaz.
        </para>

        <para>Tato doba se liší podle povahy a především velikosti
        internetového obchodu. Typicky je to 30 dní, ale například největší
        světový e-shop Amazon má životnost cookie pouhých 24 hodin.
        <citation>amazon-cookie</citation> Zdůvodnění je poměrně logické. Lidé
        na Amazonu nakupují tak často, že připisování nákupu provedeného déle
        než 24 hodin po prokliknutí affiliate odkazu by místo pozitivního
        efektu zpřesnění přineslo více nepřesností v podobě uznání provize i
        za nákupy, které zprostředkovatel díky affiliate programu neměl šanci
        nijak ovlivnit.<footnote>
            <para>Zajímavým zlepšením tohoto problému by nepochybně bylo
            vytvoření unikátních cookies pro konkrétní produkt. Lze odůvodněně
            předpokládat, že v takovém případě by bylo možné životnost cookies
            rapidně prodloužit, aniž by došlo k výraznějšímu zkreslení v
            podobě nákupů nemajícíh nic společného s původní nabídkou
            affiliate programu. Evidentně je ale implementační náročnost na
            straně e-shopu natolik složitá, resp. neefektivní, že žádný z
            velkých e-shopů podobnou taktiku nezvolil.</para>
          </footnote></para>

        <para>Podobně jako expiraci cookie je nutné zařídit i situaci, ve
        které uživatel využije několik affiliate odkazů od různých
        zprostředkovatelů, vedoucích do téhož e-shopu. Nedává smysl, aby
        e-shop platil provizi každému z nich. V tomto případě platí pravidlo,
        že poslední bere vše, tedy provize je připsána zprostředkovateli, na
        jehož odkaz uživatel kliknul v pořadí jako poslední. </para>
      </sect2>
    </sect1>

    <sect1>
      <title>Affiliate sítě</title>

      <para>TODO: Popsat, proč je užitečné zapojit mezičlánek v podobě
      AN.</para>
    </sect1>

    <sect1>
      <title>Alternativní zajištění příjmu z webového obsahu</title>

      <para>Kromě affiliate marketingu, kterým se tato práce zabývá, existuje
      mnoho dalších způsobů, jakými lze zajistit stabilní proud příjmů z
      webového obsahu, resp. e-magazínů.</para>
    </sect1>
  </chapter>

  <chapter>
    <title>Vývoj a inovace softwarového produktu</title>

    <para>Svou pozornost také zaměří na oblast vývoje a inovace
    produktu</para>
  </chapter>

  <chapter>
    <title>Aplikace affiliate marketingu ve společnosti Future</title>

    <para>Společnost Future PLC byla založena v roce 1985. Jako první
    vydavatelská společnost přišla s originálním nápadem inovace produktu v
    podobě tištěného časopisu, totiž jeho rozšíření o datový nosič, který je
    spolu s časopisem zabalen v plastové folii. Tato inovace představovala pro
    zákazníky takovou přidanou hodnotu, že byli ochotni za časopis se
    softwarem zaplatit dvojnásobnou cenu.
    <citation>independent-chris-anderson</citation></para>

    <sect1>
      <title>Webové magazíny a aplikace pro tablety</title>

      <para>Future je stále vydavatelskou společností v klasickém slova
      smyslu, zabývá se tedy vytvářením a prodejem tištěných magazínů. Stále
      větší váhu nicméně získává elektronická část podnikání.
      <citation>guardian-job-cut</citation> Tu tvoří dva hlavní pilíře: webové
      magazíny a aplikace pro tablety.</para>

      <para>Pod pojmem webový magazín si můžeme představit soubor webových
      stránek, které obsahují množství tematicky zaměřených článků. Největším
      magazínem tohoto druhu ve společnosti Future je TechRadar (<ulink
      url="www.techradar.com">www.techradar.com</ulink>), s průměrnou
      návštěvností přesahující 20 milionů uživatelů měsíčně.
      <citation>youtube-mark-wood-interview</citation> Takové velké webové
      portály jsou ideálním místem pro zobrazování affiliate odkazů a
      sekundárně díky nim vhodným způsobem, jak nenásilně velkou návštěvnost
      monetizovat.</para>

      <para>Kromě toho ve Future vzniká i několik desítek magazínů v podobě
      aplikací pro tablety. Technologicky jde jistě o zajímavé produkty,
      nicméně pro aplikaci affiliate marketingu nejsou vhodnou platformou.
      Problémem je, že v rámci samostatné aplikace na tabletu s operačním
      systémem Android nebo iOS uživatel neočekává přesměrování do e-shopu. V
      mnoha případech by navíc takové řešení nebylo ani dost dobře technicky
      proveditelné, jelikož se aplikace, narozdíl od webového magazínu, sama v
      prostředí prohlížeče nenachází, a nemusí mít od operačního systému
      oprávnění jinou aplikaci (prohlížeč) spustit. Z těchto důvodů se tímto
      typem magazínů práce dále do hloubky nezabývá a pod pojmem e-magazín je
      myšlen vždy webový magazín jako soubor webových stránek s tematicky
      zaměřeným obsahem, pravidelně publikovaný na určité doméně.</para>
    </sect1>

    <sect1>
      <title>Zhodnocení současného stavu</title>

      <para>V praktické části práce zhodnotí současný stav provádění affiliate
      marketingu v konkrétním e-magazínu.</para>

      <para></para>
    </sect1>

    <sect1>
      <title>Marketingový výzkum mezi cílovou skupinou</title>

      <para>Dále též provede výzkum mezi cílovou skupinou magazínu s cílem
      identifikovat míru naplnění jejích požadavků a očekávání od v
      současnosti nabízeného produktu.</para>
    </sect1>

    <sect1>
      <title>Inovace produktu</title>

      <para>Na základě uvedeného následně formuluje doporučení pro inovaci
      stávajícího produktu či pro vytvoření nového produktu.</para>

      <sect2>
        <title>Strojové zpracování dat</title>

        <para></para>
      </sect2>

      <sect2>
        <title>Popis nového produktu</title>

        <para></para>
      </sect2>
    </sect1>
  </chapter>

  <chapter>
    <title>Závěr</title>

    <para>TODO závěr</para>
  </chapter>

  <bibliography>
    <biblioentry>
      <abbrev>TODO advertising-creative</abbrev>

      <authorgroup>
        <author>
          <firstname>Tom</firstname>

          <surname>Altstiel</surname>
        </author>
      </authorgroup>

      <title>Advertising creative: strategy, copy and design</title>

      <edition>2. vydání</edition>

      <publisher>
        <publishername>Los Angeles: Sage</publishername>
      </publisher>

      <pubdate>2010</pubdate>

      <pagenums>347 s.</pagenums>

      <isbn>9781412974912</isbn>
    </biblioentry>

    <biblioentry>
      <abbrev>consumer-behavior</abbrev>

      <authorgroup>
        <author>
          <firstname>Leon G.</firstname>

          <surname>Schiffman</surname>
        </author>

        <author>
          <firstname>Leslie Lazar</firstname>

          <surname>Kanuk</surname>
        </author>

        <author>
          <firstname>Joseph</firstname>

          <surname>Wisenblit</surname>
        </author>
      </authorgroup>

      <title>Consumer behavior: global edition</title>

      <edition>10. vydání</edition>

      <publisher>
        <publishername>Boston: Pearson Prentice Hall</publishername>
      </publisher>

      <pubdate>2010</pubdate>

      <pagenums>592 s.</pagenums>

      <isbn>9780137006700</isbn>
    </biblioentry>

    <biblioentry>
      <abbrev>TODO managing-inovation</abbrev>

      <authorgroup>
        <author>
          <firstname>Joe</firstname>

          <surname>Tidd</surname>
        </author>

        <author>
          <firstname>John</firstname>

          <surname>Bessant</surname>
        </author>
      </authorgroup>

      <title>Managing innovation: integrating technological, market and
      organizational change</title>

      <edition>4. vydání</edition>

      <publisher>
        <publishername>Chichester: John Wiley &amp; Sons</publishername>
      </publisher>

      <pubdate>2009</pubdate>

      <pagenums>622 s.</pagenums>

      <isbn>978-0-470-99810-6</isbn>
    </biblioentry>

    <biblioentry>
      <abbrev>TODO marketingova-komunikace</abbrev>

      <authorgroup>
        <author>
          <firstname>Petr</firstname>

          <surname>Frey</surname>
        </author>
      </authorgroup>

      <title>Marketingová komunikace: nové trendy 3.0</title>

      <edition>3. rozšířené vydání</edition>

      <publisher>
        <publishername>Praha: Management Press</publishername>
      </publisher>

      <pubdate>2011</pubdate>

      <pagenums>203 s.</pagenums>

      <isbn>9788072612376</isbn>
    </biblioentry>

    <biblioentry>
      <abbrev>TODO navrh-vyzkumu</abbrev>

      <authorgroup>
        <author>
          <firstname>Keith</firstname>

          <surname>Punch</surname>
        </author>
      </authorgroup>

      <title>Úspěšný návrh výzkumu</title>

      <edition>1. vydání</edition>

      <publisher>
        <publishername>Praha: Portál</publishername>
      </publisher>

      <pubdate>2008</pubdate>

      <pagenums>230 s.</pagenums>

      <isbn>978-80-7367-468-7</isbn>
    </biblioentry>

    <biblioentry>
      <abbrev>marketing-performance</abbrev>

      <authorgroup>
        <author>
          <firstname>Paul</firstname>

          <surname>Farris</surname>
        </author>

        <author>
          <firstname>Neil</firstname>

          <surname>Bendle</surname>
        </author>

        <author>
          <firstname>Phillip</firstname>

          <surname>Pfeifer</surname>
        </author>

        <author>
          <firstname>David</firstname>

          <surname>Reibstein</surname>
        </author>
      </authorgroup>

      <title>Marketing Metrics: The Definitive Guide to Measuring Marketing
      Performance</title>

      <edition>1. vydání</edition>

      <publisher>
        <publishername>Upper Saddle River, New Jersey: Pearson Education,
        Inc</publishername>
      </publisher>

      <pubdate>2010</pubdate>

      <isbn>0-13-705829-2</isbn>
    </biblioentry>

    <biblioentry>
      <abbrev>independent-chris-anderson</abbrev>

      <authorgroup>
        <author>
          <firstname>Ruth</firstname>

          <surname>Nicholas</surname>
        </author>
      </authorgroup>

      <title>Profile: Chris Anderson: Media with passion</title>

      <publisher>
        <publishername>The Independent</publishername>
      </publisher>

      <pubdate>11. 7. 1999 [cit. 8. 2. 2014]</pubdate>

      <releaseinfo>Dostupné na <ulink
      url="http://www.independent.co.uk/news/business/profile-chris-anderson-media-with-passion-1105628.html">http://www.independent.co.uk/news/business/profile-chris-anderson-media-with-passion-1105628.html</ulink></releaseinfo>
    </biblioentry>

    <biblioentry>
      <abbrev>guardian-job-cut</abbrev>

      <authorgroup>
        <author>
          <firstname>Mark</firstname>

          <surname>Sweney</surname>
        </author>
      </authorgroup>

      <title>Future Publishing to cut 55 jobs</title>

      <publisher>
        <publishername>The Guardian</publishername>
      </publisher>

      <pubdate>3. 9. 2013 [cit. 8. 2. 2014]</pubdate>

      <releaseinfo>Dostupné na <ulink
      url="http://www.theguardian.com/media/2013/sep/03/future-publishing-cut-55-jobs">http://www.theguardian.com/media/2013/sep/03/future-publishing-cut-55-jobs</ulink></releaseinfo>
    </biblioentry>

    <biblioentry>
      <abbrev>youtube-mark-wood-interview</abbrev>

      <authorgroup>
        <author>
          <surname>Future PLC</surname>
        </author>
      </authorgroup>

      <title>Mark Wood - November 2013 Interview</title>

      <publisher>
        <publishername>YouTube</publishername>
      </publisher>

      <pubdate>16. 12. 2013 [cit. 8. 2. 2014]</pubdate>

      <releaseinfo>Dostupné na <ulink
      url="http://www.youtube.com/watch?v=W-EpxbH2KHY">http://www.youtube.com/watch?v=W-EpxbH2KHY</ulink></releaseinfo>
    </biblioentry>

    <biblioentry>
      <abbrev>lupa-datator</abbrev>

      <authorgroup>
        <author>
          <firstname>David</firstname>

          <surname>Slížek</surname>
        </author>
      </authorgroup>

      <title>Zkrocené Uloz.to má nástupce v Datator.cz a historie se
      opakuje</title>

      <publisher>
        <publishername>Lupa.cz</publishername>
      </publisher>

      <pubdate>7. 2. 2014 [cit. 8. 2. 2014]</pubdate>

      <releaseinfo>Dostupné na <ulink
      url="http://www.lupa.cz/clanky/zkrocene-uloz-to-ma-nastupce-v-datator-cz-a-historie-se-opakuje/">http://www.lupa.cz/clanky/zkrocene-uloz-to-ma-nastupce-v-datator-cz-a-historie-se-opakuje/</ulink></releaseinfo>
    </biblioentry>

    <biblioentry>
      <abbrev>zvnonicek-monetizace</abbrev>

      <authorgroup>
        <author>
          <firstname>Petr</firstname>

          <surname>Zvoníček</surname>
        </author>
      </authorgroup>

      <publisher>
        <publishername>Masarykova univerzita</publishername>
      </publisher>

      <title>Monetizace webu</title>

      <pubdate>16. 3. 2013 [cit. 8. 2. 2014]</pubdate>

      <releaseinfo>Dostupné na <ulink
      url="http://www.fi.muni.cz/~xobsivac/PV219/prezentace11/monetizace.html">http://www.fi.muni.cz/~xobsivac/PV219/prezentace11/monetizace.html</ulink></releaseinfo>
    </biblioentry>

    <biblioentry>
      <abbrev>amazon-cookie</abbrev>

      <authorgroup>
        <author>
          <surname>Amazon</surname>
        </author>
      </authorgroup>

      <title>EU Associates Programme Operating Agreement</title>

      <pubdate>2013 [cit. 8. 2. 2014]</pubdate>

      <releaseinfo>Dostupné na <ulink
      url="https://affiliate-program.amazon.co.uk/gp/associates/agreement">https://affiliate-program.amazon.co.uk/gp/associates/agreement</ulink></releaseinfo>
    </biblioentry>

    <biblioentry>
      <abbrev>rfc-cookie</abbrev>

      <authorgroup>
        <author>
          <firstname>Adam</firstname>

          <surname>Barth</surname>
        </author>
      </authorgroup>

      <title>RFC 6265: HTTP State Management Mechanism</title>

      <publisher>
        <publishername>University of California, Berkeley</publishername>
      </publisher>

      <pubdate>2011 [cit. 8. 2. 2014]</pubdate>

      <releaseinfo>Dostupné na <ulink
      url="http://tools.ietf.org/html/rfc6265">http://tools.ietf.org/html/rfc6265</ulink></releaseinfo>
    </biblioentry>
  </bibliography>

  <index></index>
</book>
