<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE book PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.4//EN"
"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.4/docbookx.dtd">
<!--[
<!ENTITY % fithesis SYSTEM "http://www.fi.muni.cz/~xpavlov/fithesis.mod">
%fithesis;
]>
-->
<book lang="cs">
  <bookinfo>
    <title>htělAffiliate marketing</title>

    <subtitle>Bakalářská práce</subtitle>

    <author>
      <firstname>Pavel</firstname>

      <surname>Smolka</surname>

      <fi:woman
      xmlns:fi="http://www.fi.muni.cz/~xpavlov/fithesis">false</fi:woman>

      <fi:faculty
      xmlns:fi="http://www.fi.muni.cz/~xpavlov/fithesis">eco</fi:faculty>

      <fi:advisor xmlns:fi="http://www.fi.muni.cz/~xpavlov/fithesis">Ing.
      Klára Kašparová, Ph.D.</fi:advisor>
    </author>

    <fi:thanks xmlns:fi="http://www.fi.muni.cz/~xpavlov/fithesis">
      <para>Poděkování TODO</para>
    </fi:thanks>

    <pubdate>2014</pubdate>

    <abstract>
      <para>Abstract TODO</para>
    </abstract>

    <keywordset>
      <keyword>affiliate marketing</keyword>

      <keyword>webový marketing</keyword>

      <keyword>e-shop</keyword>

      <keyword>inovace softwarového produktu</keyword>

      <keyword>TODO</keyword>
    </keywordset>
  </bookinfo>

  <toc></toc>

  <chapter>
    <title>Úvod</title>

    <para>TODO V práci budou použity tyto metody: deskripce, komparace,
    analýza, syntéza, dotazování, vhodné matematicko-statistické
    metody.</para>

    <para>TODO obsah jednotlivých kapitol.</para>

    <para>TODO Dvě roviny marketingu: vývoj softwarového produktu, který ale
    slouží k marketingu</para>

    <para>TODO zkontrolovat čísla odkazů na tabulky (link místo xref)</para>
  </chapter>

  <chapter id="chap-am">
    <title>Affiliate marketing</title>

    <para>Jedním z velkých problémů vydavatelů elektronického obsahu je
    vytvoření fungujícího obchodního modelu. V souvislosti s webovým obsahem
    je ve smyslu zvýšení příjmů (resp. zajištění alespoň nějakých příjmů,
    vytvoření fungujícího obchodního modelu) často používán termín
    <emphasis>monetizace</emphasis><indexterm>
        <primary>monetizace</primary>
      </indexterm>, který bude v tomto smyslu používán i dále v této
    práci.</para>

    <para>Problémem je, že uživatelé na webu obecně, nejen čtenáři e-magazínů,
    jsou zvyklí na to, že obsah je k dispozici zdarma, narozdíl například od
    samotného internetového připojení. <citation>lupa-datator</citation> Z
    pohledu vydavatelské společnosti to vytváření a správa obsahu ale
    představuje nezanedbatelný náklad. A to jednak v podobě mzdových nákladů
    pro autory recenzí a článků, jednak náklady na vývoj a údržbu technické
    infrastruktury (správa serverů, zabezpečení).</para>

    <para>Jedním ze způsobů, jak webový obsah monetizovat, je právě affiliate
    marketing, jehož principy budou podrobněji popsány právě v této
    kapitole.</para>

    <sect1>
      <title>Definice</title>

      <para>Neexistuje obecně uznávaná a přesně vymezená definice toho, co
      přesně affiliate marketing představuje. Jedná se o formu internetového
      marketingu, typicky zaměřeného na oblast webu, v rámci něhož je zejména
      řešeno vytvoření a zobrazení inzerce uživateli. V rámci různých typů
      webové reklamy lze říct, že affiliate marketing je téměř výlučně
      <quote>performance-based</quote><indexterm>
          <primary>performance-based advertising</primary>
        </indexterm>, tedy inzerent za inzerci zaplatí až tehdy, pokud
      uživatel (konzument inzerce) provede určitou akci.
      <citation>performance-based-advertising</citation> Tou bývá typicky
      uskutečnění objednávky v internetovém obchodě inzerenta, výjimečně i
      pouhé nasměrování uživatele do internetového obchodu (tzv. proklik).
      <citation>copmlete-guide-to-am</citation> Jedná se o konkretizaci modelu
      <emphasis>Cost per action</emphasis> (CPA)<indexterm>
          <primary>cost per action</primary>
        </indexterm>, ve kterém je inzerce považována a úspěšnou (a tedy za ni
      inzerent zaplatí) ve chvíli, kdy uživatel provede nějakou předem
      domluvenou akci -- typicky například právě proklik nebo
      objednávku.</para>

      <para>Účastnické role vystupující v modelu affiliate marketingu jsou
      podrobněji popsány v kapitole <xref linkend="chap-roles" />. Základním
      prinicpem ovšem je, že inzerent obvykle nemusí být v přímém kontaktu se
      subjektem, který affiliate reklamu zobrazuje (např. vydavatelskou
      společností). Affiliate program, obsahující informace o tom, jakým
      způsobem a jaký obsah má být inzerován, může být využit více subjekty a
      inzerující strana se vzdává práva specifikovat vizuální podobu nebo
      frekvenci zobrazení. Často dokonce ani přímo neurčuje, jaká konkrétní
      nabídka z affiliate programu bude zobrazena. Díky zmíněnému
      <quote>performance-based</quote> přístupu tento systém může fungovat,
      protože zpoplatněny jsou měřitelné výsledky (akce provedené
      uživatelem).</para>

      <para>Affiliate programem je obvykle myšlen soubor potenciálních nabídek
      produktů nebo služeb, které inzerent poskytuje zprostředkovatelům.
      Nejedná se v pravém slova smyslu o inzerci, neboť většinou affiliate
      program obsahuje kompletní nabídku obchodníka. Obchodník tak spíše
      specifikuje, jaké produkty nabízí, než které z nich chce uživateli
      inzerovat. Tato volba je pak na zprostředkovateli, který obvykle volí
      konkrétní produkt z nabídky podle kontextu svého vlastního obsahu.
      Například vydavatelský portál publikující novinky z oblasti elektroniky,
      jako je například vlajková loď společnosti Future TechRadar, si z
      nabídky vybírá spotřební elektroniku.</para>

      <para>Vztahy mezi účastníky affiliate marketingu jsou tedy založeny
      čistě na finančí bázi, narozdíl například od referral
      marketingu<indexterm>
          <primary>referral marketing</primary>
        </indexterm>. <citation>referral-marketing</citation> Se zapojením
      mezičlánku v podobě affiliate sítí, které jsou popsány v kapitole <xref
      linkend="chap-ans" />, je vztah mezi inzerentem a zprostředkovatelem
      ještě více uvolněn.</para>
    </sect1>

    <sect1 id="chap-roles">
      <title>Účastnické role</title>

      <para>Jak už napovídá anglický název, nejcharakterističtějším rysem
      affiliate marketingu je fakt, že marketingová komunikace neprobíhá přímo
      mezi obchodníkem nabízejícím produkt<footnote>
          <para>V anglické terminologii je tento účastník často označován jako
          <emphasis>retailer<indexterm>
              <primary>retailer</primary>
            </indexterm></emphasis> nebo
          <emphasis>merchant</emphasis>.<indexterm>
              <primary>merchant</primary>
            </indexterm></para>
        </footnote> a zákazníkem, ale je zde zapojena třetí strana. Tou je
      zprostředkovatel, který od inzerenta převezme informaci o tom, jaká
      nabídka má být zobrazena uživateli.<footnote>
          <para>Zprostředkovatel je typicky označován jako
          <emphasis>affiliate</emphasis><indexterm>
              <primary>affiliate</primary>
            </indexterm> nebo <emphasis>publisher</emphasis>.<indexterm>
              <primary>publisher</primary>
            </indexterm></para>
        </footnote> Typicky je tedy zprostředkovatelem jakýkoli provozovatel
      webu, který disponuje obsahem, a hledá způsob, jak tento obsah
      monetizovat. Lze konstatovat, že struktura affiliate marketingu ve své
      základní podobě tedy splňuje klasické schéma reklamy, ve které je
      zapojen inzerent, inzerující médium a konzumemt. Celé schéma znázorňuje
      diagram <xref linkend="am-basic" />.</para>

      <figure id="am-basic">
        <title>Základní účastnické role affiliate marketingu</title>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="vp/am-actors.pdf" />
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>

      <para>Proces interakce mezi jednotlivými aktéry je iniciován
      obchodníkem. Ten vytvoří tzv. affiliate program<indexterm>
          <primary>affiliate program</primary>
        </indexterm>, ve kterém specifikuje svou svou nabídku, kterou chce
      pomocí affiliate marketingu předložit zákazníkovi. Obvykle se jedná o
      seznam produktů nebo služeb, s jejich parametry (popis, cena). Může jít
      však i o nabídku v podobě slevových kuponů, které nejsou vázány na
      konkrétní zboží, nebo obecnou inzerci (reklamní banner).</para>

      <para>Nabídka od obchodníka je převzata partnerem. Tím může být, jak už
      bylo naznačeno, jakýkoli web disponující obsahem, díky němuž může těžit
      právě ze zobrazení reklamy. Přirozeným zprostředkovatelem jsou právě
      vydavatelské společnosti jako Future, které poskytují velké množství
      kvalitního obsahu a zároveň mají početnou a stabilní uživatelskou
      základnu, které je možné nabídku od obchodníků zobrazit. Ideální situace
      nastává, pokud je nabídka relevantní vůči kontextu obsahu, v rámci
      kterého se objeví. V takovém případě totiž nepochybně dochází ke zvýšení
      konverzního poměru, tedy množství uživatelů, které zobrazená reklama
      přiměje k určité akci - typicky nákupu.<footnote>
          <para>Jako příklad můžeme uvést technologický článek, popisující
          vlasnosti nového mobilního telefonu, který se právě objevil na trhu.
          Obsah tohoto typu bude pravděpodobně vyhledáván zejména uživateli,
          kteří mají potenciálně zvýšený zájem o koupi tohoto přístroje, a
          tedy i větší tendenci využít zobrazené nabídky tohoto
          produktu.</para>
        </footnote>Zároveň dochází k situaci, ve které přestává být reklama
      vnímána jako reklama a díky kontextu okolního obsahu se sama stává
      obsahem.<footnote>
          <para>V návaznosti na předchozí příklad si můžeme představit, že
          pokud vydavatel zobrazí tři různé nabídky téhož produktu, spolu s
          cenovým srovnáním, dává tak čtenáři článku kromě odborného názoru na
          samotný produkt i základní analýzu toho, kde a za jakou cenu je
          produkt možné zakoupit.</para>
        </footnote> V takovém případě má vhodně zvolený affiliate program
      kromě pozitivního vlivu na příjmy vydavatelské společnosti také
      pozitivní vliv na spokojenost uživatelů, nebo minimálně na redukci
      jejich nespokojenosti s nutností konzumace reklamy.</para>

      <para>Posledním nutným článkem k úspěšnému provozování affiliate
      marketingu je samotný uživatel. Ten se stává konzumentem nabídky, a v
      případě úspěšné konverze provádí nákupní rozhodnutí, díky němuž
      profitují všechny zúčastněné strany (win-win-win model).</para>
    </sect1>

    <sect1>
      <title>Princip fungování</title>

      <para>Jelikož affiliate marketing je záležitostí internetových obchodů a
      webových poskytovatelů obsahu, je užitečné se zaměřit i na technickou
      stránku celého procesu interakce mezi jednotlivými aktéry, popsanými v
      kapitole <xref linkend="chap-roles" />.</para>

      <sect2>
        <title>Unikátní identifikátory</title>

        <para>Pro fungování affiliate marketingu je nejzásadnější existence
        unikátních kódů, pomocí nichž je možné identifikovat všechny konkrétní
        účastníky celého procesu. V angličtině se tyto identifikátory označují
        pojmem <emphasis>tracking codes</emphasis><indexterm>
            <primary>tracking code</primary>
          </indexterm>.</para>

        <para>Jak bylo popsáno v předchozí kapitole, prvním krokem je předání
        nabídky od obchodníka zprostředkovateli. V tuto chvíli můžeme
        zjednodušit a pod nabídkou si představit konkrétní produkt, prodávaný
        v e-shopu obchodníka. Zprostředkovatel (affiliate) dostane od
        obchodníka speciálně upravená data, jež obsahují právě unikátní kód
        identifikující daného zprostředkovatele. Tento identifikátor je
        obvykle součástí URL adresy. Zprostředkovatel data interpretuje a
        podle svého uvážení je vhodným způsobem zobrazí na své stránce. Ve
        chvíli, kdy čtenář obsahu nabídky využije, je přesměrován na stránku
        obchodníka. Zároveň je však tímto přesměrováním přenesen i
        identifikátor a obchodník tak může dohledat, od kterého affiliate
        partnerova daný zákazník přišel.</para>
      </sect2>

      <sect2>
        <title>Provize</title>

        <para>Pravidla affiliate marketingu obvykle (narozdíl od klasické
        inzerce) neurčují, jakým způsobem má být nabídka zobrazena. Důvodem k
        tomu je fakt, že inzerent (tedy obchodník) zprostředkovateli neplatí
        za zobrazení (jako u klascké inzerce), a dokonce obvykle ani za
        kliknutí (tedy nasměrování uživatele na stránky obchodníka), jako je
        tomu u systémů pay per click.
        <citation>marketing-performance</citation> Zprostředkovateli je
        vyplacena provize na základě uskutečněných objednávek (nákupů), které
        uživatelé jím nasměrovaní do e-shopu obchodníka realizují. Výše
        provize je obvykle určena fixní procentní sazbou z částky, kterou
        uživatel v e-shopu utratí; obvykle se pohybuje mezi 2 a 10 %.</para>

        <para>V některých případech může být výše provize fixní, jindy je
        vyplacena určitá částka i za každého příchozího zákazníka, ačkoli
        neuskuteční žádnou nákupní akci. Tyto modely jsou ale ve světě
        affiliate marketingu méně obvyklé.</para>
      </sect2>

      <sect2 id="chap-odlozene-rozhodnuti">
        <title>Odložené rozhodnutí o nákupu</title>

        <para>Výše popsaný systém provizí se zdá být na první pohled
        spravedlivý. Nákupní chování ale není obvykle takto přímočaré. I v
        případě, že zákazník využije nabídky od zprostředkovatele, dostane se
        na stránky e-shopu a má zájem si daný prodkut koupit, obvykle
        neprovede nákup okamžitě. <citation>consumer-behavior</citation> Ve
        hře je několik faktorů. Někteří zákazníci se potřebují před nákupem
        poradit s autoritou, jiní prostě jen potřebují určitý čas, než
        rozhodnutí udělají.
        <citation>internet-marketing-strategy</citation></para>

        <para>Dalším případem, kdy je rozhodnutí o nákupu odkládáno,
        specifické pro svět webového marketingu, je existence slevových
        voucherů. Existují specializované servery, které nabízí velké množství
        slevových kuponů a kódů, které mohou zákazníci využít.<footnote>
            <para>Velmi známým příkladem ve Velké Británii je server <ulink
            url="http://www.vouchercodes.com">http://www.vouchercodes.com</ulink>.</para>
          </footnote> Často jsou i tyto kupóny předmětem affiliate marketingu
        a pomocí unikátních identifikátorů z nich provozovatelé těchto systémů
        získávají provizi stejným způsobem, jako klasičtí
        zprostředkovatelé.</para>

        <para>Podstatou vyplácení provize, a potažmo celého affiliate
        marketingu, je ovšem odměna a za přivedení zákazníka, resp. napomožení
        učinění nákupního rozhodnutí. Cílem všech zúčastněných stran je tedy
        maximální možné očištění o zmíněné vlivy, které by vedly k výraznému
        snížení provizí a tedy i nižší ochotě zprostředkovatelů na affiliate
        programech spolupracovat.</para>
      </sect2>

      <sect2>
        <title>Cookies</title>

        <para>Řešením problému popsaného v předchozí sekci je vytvoření jakési
        <quote>paměti</quote> e-shopu, který by byl schopen znovu
        identifikovat zákazníka, který na e-shop přišel skrze
        zprostředkovatele affiliate programu, neučinil nákupní rozhodnutí, ale
        následně se vrátil (tentokrát už ovšem ne nutně přes affiliate odkaz
        obsahující identifikátor daného zprostředkovatele) a nákup
        provedl.</para>

        <para>Implementace této <quote>paměti</quote> je díky technologiím
        používaným na webu velmi přímočará díky použití tzv. cookies. Cookie
        je obyčejný soubor uložený v klientském zařízení, tedy typicky
        počítači nebo tabletu s webovým prohlížečem, sloužícím právě jako
        jakási <quote>paměť</quote> pro webové stránky.
        <citation>rfc-cookie</citation> Při první návštěvě e-shopu skrze
        affiliate odkaz je do cookie uložen identifikátor zprostředkovatele.
        Pokud je z téhož zařízení učiněn nákup, e-shop je díky cookie schopen
        rozpoznat, že se zákazník do internetového obchodu dostal právě přes
        affiliate partnera a podle toho vyplatí provizi.</para>

        <para>Cookies v affiliate marketingu dokonce obvykle nejsou specifické
        pro konkrétní produkt. Pokud se tedy zákazník dostane do e-shopu s
        elektronikou díky odkazu propagujícímu chytrý telefon, ale nakonec si
        koupí televizi, je zprostředkovateli vyplacena provize v podobě
        procentuální sazby z ceny koupené televize. Aby byla zachována silná
        korelace mezi přivedením zákazníka prostřednictvím zprostředkovatele a
        nákupním rozhodnutím, je nutné dobu existence cookie časově omezit. Po
        určité době je tedy <quote>paměť</quote> e-shopu vynulována a pro
        přiznání provize je nutné, aby zákazník znovu využil affiliate
        odkaz.</para>

        <para>Tato doba se liší podle povahy a především velikosti
        internetového obchodu. Typicky je to 30 dní, ale například největší
        světový e-shop Amazon má životnost cookie pouhých 24 hodin.
        <citation>amazon-cookie</citation> Zdůvodnění je poměrně logické. Lidé
        na Amazonu nakupují tak často, že připisování nákupu provedeného déle
        než 24 hodin po prokliknutí affiliate odkazu by místo pozitivního
        efektu zpřesnění přineslo více nepřesností v podobě uznání provize i
        za nákupy, které zprostředkovatel díky affiliate programu neměl šanci
        nijak ovlivnit.<footnote>
            <para>Zajímavým zlepšením tohoto problému by nepochybně bylo
            vytvoření unikátních cookies pro konkrétní produkt. Lze odůvodněně
            předpokládat, že v takovém případě by bylo možné životnost cookies
            rapidně prodloužit, aniž by došlo k výraznějšímu zkreslení v
            podobě nákupů nemajícíh nic společného s původní nabídkou
            affiliate programu. Evidentně je ale implementační náročnost na
            straně e-shopu natolik složitá, resp. neefektivní, že žádný z
            velkých e-shopů podobnou taktiku nezvolil.</para>
          </footnote></para>

        <para>Podobně jako expiraci cookie je nutné zařídit i situaci, ve
        které uživatel využije několik affiliate odkazů od různých
        zprostředkovatelů, vedoucích do téhož e-shopu. Nedává smysl, aby
        e-shop platil provizi každému z nich. V tomto případě platí pravidlo,
        že poslední bere vše, tedy provize je připsána zprostředkovateli, na
        jehož odkaz uživatel kliknul v pořadí jako poslední.</para>
      </sect2>
    </sect1>

    <sect1 id="chap-ans">
      <title>Affiliate sítě</title>

      <para>TODO: Popsat, proč je užitečné zapojit mezičlánek v podobě
      AN.</para>

      <para>TODO že feedy nejsou vždycky úplně aktuální</para>
    </sect1>

    <sect1>
      <title>Alternativní zajištění příjmu z webového obsahu</title>

      <para>Kromě affiliate marketingu, kterým se tato práce zabývá, existuje
      mnoho dalších způsobů, jakými lze zajistit stabilní proud příjmů z
      webového obsahu, resp. e-magazínů. V této části jsou tyto alternativy
      zhruba popsány a jejich fungování je porovnáno s principy affiliate
      marketingu.</para>

      <sect2>
        <title>Cost per impression</title>

        <para>Klasická online reklama je pravděpodobně jedním z prvních typů
        internetového marketingu, který se na webu objevil. Ve svém základním
        modelu vychází z principů reklamy, tak jak funguje v tištěných
        médiích. Inzerent si objedná určité množství zobrazení své (dopředu
        vytvořené) reklamy, ať už se jedná o reklamu čistě textovou nebo
        mající i grafickou podobu.</para>

        <para>Za každé zobrazení reklamy pak zaplatí určitou, zpravidla fixní
        částku. Tento model se nazývá anglickým termínem <emphasis>Cost per
        impression</emphasis>, často zkracovaným jako CPI<indexterm>
            <primary>cost per impression</primary>
          </indexterm>. V oblasti webového marketingu jde pravděpodobně o
        metodu affiliate marketingu nejvíce vzdálenou, protože není vázána na
        žádnou akci ze strany uživatele. Ten si často reklamy ani nemusí
        všimnout, cena za zobrazení tak bývá obvykle stanovena poměrně nízko a
        téměř nikdy není vázána na konkrétní produkt, který je reklamním
        bannerem inzerován.</para>
      </sect2>

      <sect2>
        <title>Pay per click</title>

        <para>O něco bližším modelem inzerce v prostředí webu je metoda
        <emphasis>Pay per click</emphasis> (PPC)<indexterm>
            <primary>pay per click</primary>
          </indexterm>. Stejně jako v případě CPI je založena na zobrazení
        předem vytvořené reklamy v textové nebo grafické podobě. Inzerent
        ovšem neplatí za zobrazení reklamy, ale, jak už napovídá název, pouze
        za proklik. Tato metoda sice koreluje s tržbami realizovanými díky
        inzerci více než CPI, nicméně stále pro obchodníka nepředstavuje
        jistou investici. I velké množství prokliků a razantní zvýšení
        návštěvnosti nemusí znamenat zvýšení prodejů.
        <citation>am-impact</citation></para>

        <para>Metoda PPC bývá často využívána společnostmi provozujícími
        vyhledávací stroje.<footnote>
            <para>Společnost Google provozuje systém AdWords, český Seznam
            disponuje obdobnou službou Sklik.</para>
          </footnote> U výsledků vyhledávání je tak kromě samotných reálných
        výsledků založených na porovnávání obsahu webových dokumentů obvykle
        zařazeno několik <quote>sponzorovaných</quote> položek.
        <citation>customers-now</citation> Ty jsou obvykle vizuálně odlišeny,
        nicméně ne natolik, aby je uživatel nepovažoval za relevantní výsledek
        vyhledávání. Tento fakt umocňuje skutečnost, že PPC reklama je obvykle
        kontextově koherentní s ostatními výsledky vyhledávání.</para>

        <para>Princip objednávání je závislý na konkrétním systému. Obecně (a
        s určitou mírou zjednodušení) lze ovšem říct, že zařazení reklamy do
        výsledků vyhledávání pro určité klíčové slovo se řídí principem aukce.
        Pro dané klíčové slovo tedy existuje několik málo pozic, které obsadí
        inzerenti, jež jsou ochotni zaplatit za proklik nejvyšší částku.
        <citation>razeni-inzeratu-seznam</citation></para>

        <para>Hranice mezi modelem PPC a affiliate marketingem je často
        neostrá a oba typy marketingu se vzájemně prolínají. Existují
        affiliate programy, kde obchodník (resp. obecně inzerent) platí pouze
        za proklik, a de facto se tedy jedná o model PPC. Stejně tak například
        PPC program Sklik, provozovaný českým Seznamem, nabízí Partnerský
        program, v rámci kterého mohou partneři (tedy affiliates) na své
        stránky umisťovat a graficky upravovat reklamní bannery.
        <citation>partnersky-program-seznam</citation> Ve skutečnosti tedy
        takový program splňuje základní kritéria affiliate marketingu.</para>
      </sect2>

      <sect2>
        <title>Placený obsah</title>

        <para>Poměrně odlišným obchodním modelem oproti doposud zmíněným
        metodám je přímá platba za obsah. Proces, který je zcela běžný v
        prostředí klasických tištěných médií, se jen velmi těžko uplatňuje na
        webu.</para>

        <para>Zpoplatněný obsah na webu lze v zásadě rozdělit do tří skupin.
        První skupinou je elektronický ekvivalent tištěného obsahu, ať už v
        podobě elektronické knihy nebo možnosti stáhnout si elektronickou
        verzi předplaceného magazínu. Do druhé skupiny lze zařadit vysoce
        specializované a odborné portály, které nemají tištěný ekvivalent,
        nicméně uživatelé jsou ochotni za přístup k nim platit. Obě dvě
        zmíněné skupiny mají už v oblasti internetu poměrně silnou tradici,
        ověřené obchodní modely a stabilní zákaznickou základnu. Kromě
        elektronických knih mezi ně lze zařadit i elektronické verze odborných
        akademických časopisů a vědecké databáze.</para>

        <para>Zcela odlišnou skupinou jsou ovšem klasické elektronické
        magazíny, jejichž čtenáři zpravidla nejsou zvyklí za přístup k nim
        platit. Může se jednat o spcializované servery, ale i zpravodajské
        portály. Vzhledem k tomu, že na webu existuje obrovské množství
        podobných produktů, je poměrně těžké naráz zpoplatnit přístup k obsahu
        e-magazínu, protože uživatelé mohou snadno přejít k používání
        konkurenčního produktu.</para>

        <para>Přesto se některé velké zpravodajské severy o obchodní model
        založený na přímé platbě za přístup k obsahu snaží. Typicky to vede k
        poměrně razantnímu poklesu návštěvnosti, jehož míru je navíc velmi
        obtížné dopředu odhadnout. Například elektronická verze The Times po
        zpoplatnění přišla o dvě třetiny návštěvníků, ovšem očekával se pokles
        až 90 %. <citation>times-reuters</citation> Zatím také není úplně
        jasné, na jaké cenové hladině by se měl placený přístup k webovým
        magazínům nacházet.</para>
      </sect2>
    </sect1>
  </chapter>

  <chapter id="chap-ecom-soft">
    <title>Specifika e-commerce software</title>

    <para>Webové vydavatelské společnosti se pohybují na rozhraní mezi
    vytvářením produktu a poskytováním služby. Stejně jako klasické magazíny,
    i obsah zpravodajského webu lze označit za produkt. Má sice elektronickou
    podobu, ale na obrazovce počítače, tabletu nebo telefonu je zobrazen velmi
    podobně jako klasický papírový magazín, o jehož produktové povaze není
    pochyb.</para>

    <para>Na druhou stranu e-magazín (a obecně jakýkoli typ webových
    dokumentů) splňuje většinu základních charakteristik služeb, jako je
    nehmotnost a nemožnost vlastnictví ze strany zákazníka. Aspekt služby je
    pak ještě umocněn v případě, že jakákoli část webu je interaktivní.
    Zákazníkovi je pak místo prosté konzumace obsahu (tedy jakéhosi používání
    teoretického produktu) zprostředkovávána služba -- většinou informačního
    charakteru. Může se jednat o internetový jízdní řád, portál
    zprostředkovávající pracovní nabídky anebo e-commerce platformu
    poskytující cenové srovnání a možnost nákupu různých produktů.</para>

    <para>Právě v oblasti e-commerce se nachází většina řešení využívajících
    affiliate marketing. Z pohledu vydavatele se široký pojem e-commerce
    omezuje na poskytnutí informace a nasměrování zákazníka do internetového
    obchodu. Samotné zakoupení produktu nebo služby už není z pohledu
    provozovatele e-magazínu součástí tohoto procesu. Jedinou klíčovou
    informací je výše konverzního poměru -- tedy poměr uživatelů, kteří
    nakonec nákup skutečně provedou, vůči celkovému objemu přesměrovanému do
    internetového obchodu.</para>

    <sect1 id="chap-nakupni-rozhodovani">
      <title>Proces nákupního rozhodování</title>

      <para>Z pohledu marketingu obecně je klíčové porozumění nákupnímu
      chování zákazníka. Stejně je tomu i v případě webové platformy a
      affiliate marketingu. Jak bylo zmíněno v úvodu této kapitoly,
      rozhodující je nasměrování zákazníka do internetového obchodu. A rovněž
      zde platí základní modely nákupního chování a rozhodování, které byly
      původně vytvořeny pro analýzu klasického nákupu. Internet je totiž pouze
      prostředím, ve kterém se zákazník rozhoduje, nikoliv předmětem samotného
      rozhodování. Tím zůstává samotný akt nákupu klasického produktu,
      například spotřební elektroniky, jako je tomu v případě e-magazínu
      TechRadar.</para>

      <sect2 id="chap-dagmar">
        <title>Model DAGMAR<indexterm>
            <primary>DAGMAR</primary>
          </indexterm></title>

        <para>Tato práce vychází ze dvou modelů hierarchie účinků nákupního
        rozhodování. Prvním z nich je koncept, jež představil pod názvem
        <quote>Defining Advertising Goals for Measured Advertising
        Results</quote> v roce 1961 Russel H. Colley.
        <citation>dagmar</citation> Tento model v základní podobě popisuje
        sekvenci, kterou prochází potenciální zákazník při procesu nákupního
        rozhodování. Prvním krokem je získání povědomí o existenci produktu
        (awareness). Pokud zákazník získá dostatek informací (fáze
        comprehension), rozhodne se k nákupu (conviction). Samotný akt nákupu
        je poslední fází (action). Celý proces zobrazuje diagram <xref
        linkend="fig-dagmar" />.</para>

        <figure id="fig-dagmar">
          <title>Hierarchie modelu DAGMAR</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="vp/dagmar.pdf" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>

        <para>Z pohledu vydavatele, který se pomocí nástrojů affiliate
        marketingu snaží nasměrovat své uživatele k internetovým obchodníkům,
        jsou klíčové zejména prostřední dvě fáze. Obsahem, tedy zejména
        recenzemi spotřební elektroniky, zprostředkovává čtenáři velké
        množství odborných informací o produktu, především z technického úhlu
        pohledu. Pokud je recenze pozitivní, může čtenáře přesvědčit o
        nákupu.</para>

        <para>E-magazín jako TechRadar hraje určitou roli i v první fázi, tedy
        informování zákazníka o existenci nového produktu, vytvoření
        základního povědomí. Tato úloha ovšem není zdaleka tak silná, jak by
        se mohlo zdát. Jelikož se nejedná o zpravodajský server, většinu
        návštěvníků tvoří uživatelé, kteří jsou už dopředu velmi zběžně
        obeznámeni s tím, jaké produkty na trhu existují. E-magazín jim pak
        především pomáhá upřesnit a rozšířit si informace o těchto
        produktech.</para>
      </sect2>

      <sect2>
        <title>Matice FCB<indexterm>
            <primary>FCB</primary>
          </indexterm></title>

        <para>Druhým modelem, ze kterého tato práce vychází, je matice Foote
        Cone Belding (FCB). <citation>fcb-how-advertising-works</citation> Ten
        narozdíl od předchozího teoretického konceptu neurčuje sekvence, které
        vedou k nákupu, ale rozděluje doménu nakupovaných výrobků (a služeb)
        do čtyř oblastí určených kombinací dvou binárních proměnných.<footnote>
            <para>Proměnné jsou ve skutečnosti binární pouze pro účely
            rozdělení do čtyř oblastí. Ve skutečnosti model počítá i s
            <quote>fuzzy</quote> hodnotami, takže na škále lze určovat i
            <quote>vzdálenost</quote> od opačného pólu. Spíše než jedné ze
            dvou diskrétních hodnot se tedy proměnná pohybuje na spojité
            škále.</para>
          </footnote></para>

        <para>První proměnnou je stupeň zaujetí při rozhodovacím procesu. V
        FCB modelu vysoký stupeň zaujetí charakterizuje vysokou míru motivace
        v rozhodovacím procesu. Typicky je tento přístup charakteristický pro
        dražší výrobky a služby, které zákazník nekupuje často. Naopak výrobky
        denní spotřeby se v FCB matici nacházejí v oblasti nízkého stupně
        zaujetí. Rozhodovací proces je zde buď velmi zběžný a povrchní, nebo
        již proběhl a výrobek je nakupován opakovanně -- nákup se stává
        rutinním chováním. Vysoký stupeň zaujetí je v FCB matici obvykle
        zobrazován v horní polovině, nízký stupeň zaujetí ve spodní.</para>

        <para>Druhou proměnnou, v matici FCB obvykle znázorněnou na pravo-levé
        ose, je míra racionality zapojená do rozhodování. Levá část FCB matice
        zobrazuje takové výrobky a služby, při jejichž nákupu zákazník v rámci
        rozhodovacího procesu více přemýšlí a zkoumá informace. Pravá část
        matice zahrnuje naopak chování, které je více impulzivní. Zákazník se
        u těchto výrobků a služeb rozhoduje více <quote>instinktivně</quote> a
        nezkoumá fakta a podrobnosti.</para>

        <para>FCB matici s příklady typických produktů zobrazuje obrázek <xref
        linkend="fig-fcb" />.
        <citation>fcb-how-advertising-works-slideshare</citation></para>

        <figure id="fig-fcb">
          <title>Příklad matice FCB</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="img/fcb.png" width="300px" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>

        <para>Pořízení spotřební elektroniky, kterou se z pohledu e-magazínu
        TechRadar tato práce zabývá, lze obvykle zařadit do prvního kvadrantu
        (vlevo nahoře). Nákupní rozhodnutí mám v takovém případě obvykle
        vysoký stupeň zaujetí. Zároveň obvykle spadá do oblasti racionálního
        zhodnocení existujících možností. Uživatelé často pročítají recenze a
        porovnávají různé nabídky podobných nebo stejných produktů v různých
        obchodech.</para>
      </sect2>

      <sect2 id="chap-role-am-v-nakupnim-procesu">
        <title>Role affiliate marketingu v nákupním procesu</title>

        <para>Využití znalosti o nákupním rozhodování je užitečné pro správný
        návrh provádění affiliate marketingu. Cílem vydavatelské společnosti
        je poskytnutí dodatečných informací o produktu, který zákazníka
        zajímá. Jak bylo zmíněno v sekci <xref linkend="chap-dagmar" />,
        prvním krokem je vytvoření základního povědomí o produktu. Většina
        čtenářů recenzí e-magazínu už takovou znalost má -- chtějí pro
        konkrétní produkt dohledat dodatečné informace. Přesto může být
        užitečné vytvářet i rozcestníky a informační články o nových
        produktech, na které pak navazují recenze. Čtenář tak může i při
        dohledávání informací o produktu A narazit na jiný produkt B, pro
        který se nakonec rozhodne.</para>

        <para>Z pohledu modelu DAGMAR je tedy potřeba soustředit se na kroky
        <quote>Comprehension</quote> a <quote>Conviction</quote>. Vydavatel
        e-magazínu by měl být schopen čtenáři zprostředkovat takové množství
        informací, aby si byl schopen udělat dostatečnou představu o nabídce
        na trhu a vlastnostech konkrétních produktů. To znamená jednak
        obsahovou úplnost recenzí v e-magazínu, a také přímou aplikaci
        affiliate marketingu v podobě odkazů do internetových obchodů. V rámci
        úplnosti informací může být pro zákazníka užitečné vidět nejen
        vlastnosti produktu a jeho ceny, ale i další atributy jako je dodací
        lhůta, speciální nabídky nebo slevové kupony. Konkrétně jsou tyto
        faktory zkoumány v praktické části práce -- kapitole <xref
        linkend="chap-aplikace-am" />.</para>

        <para>Jedním z nejpalčivějších problémů, které e-magazíny v oblasti
        affilate marketingu řeší, je tzv. <quote>poslední krok</quote>. Jak
        bylo popsáno v kapitole <xref linkend="chap-am" />, provize je
        vyplacena zprostředkovateli (vydavateli e-magazínu) jen v tom případě,
        že je zákazník do e-shopu nasměrován přímo z daného e-magazínu, tedy
        učiní zde zpravidla poslední rozhodující krok před nákupem. Pokud
        forma affiliate marketingu ve webovém magazínu nepostihuje všechny
        aspekty, může uživatel v zájmu úplnosti informací využít ještě další
        server, například se slevovými kupony, a poslední krok pak učiní z
        něj. Tím se vydavatel e-magazínu připravuje o provizi, ačkoliv mohly
        ve skutečnosti o nákupu zákazníka přesvědčit právě jeho
        informace.</para>

        <para>Vysoký stupeň zaujetí v nákupním procesu, spolu v kombinaci s
        recionálním rozhodováním, se často vyznačuje poměrně dlouhým procesem
        hodnocení existujících možností. Ačkoli je potenciální zákazník
        přesvědčen o koupi produktu, poměrně dlouho mu může trvat
        shromažďování potřebných informací, výběr konkrétního modelu a volba
        obchodu. Implementace affilate marketingu naštěstí s tímto přístupem
        částečně počítá a (jak bylo popsáno v kapitole <xref
        linkend="chap-odlozene-rozhodnuti" />) umožňuje započítání konverze i
        v případě, že zákazník nákupní rozhodnutí neučiní ihned.</para>

        <para>Ne všechny produkty inzerované v rámci affiliate marketingu ale
        nutně spadají do první kategorie modelu FCB. Pokud se jedná například
        o doplňky nebo příslušenství, u kterých hraje velkou roli vzhled a
        jsou obecně méně nákladné, zákazníci budou mít větší tendenci provádět
        nákup impulzivně a nad rozhodnutím nestráví tolik času. V tomto
        případě může být vhodné přesvědčit zákazníka o nákupu časovým omezením
        nabídky, exkluzivní slevou nebo jiným stimulem, který přiměje
        uživatele provést akci bez většího otálení.</para>
      </sect2>
    </sect1>

    <sect1>
      <title>Vývoj a inovace softwarového produktu</title>

      <para>Ačkoliv software, obzvláště na webu, postrádá některé klasické
      aspekty produktů, princip jeho vývoje a inovací je velmi podobný
      klasickým produktům. Narozdíl od klasických výrobků, u kterých je vývoj
      a inovace klíčovou a často velmi zdlouhavou a nákladnou fází, která do
      velké míry nahrazuje fázi výroby. Jednou vytvořený software, opět
      zejména na webu, není potřeba znovu <quote>vyrábět</quote>. Naopak se
      zde objevují nové fáze jako je nasazení a údržba.</para>

      <para>Webový e-magazín, stejně jako jiný obsah na webu, je specifický
      tím, že uživatel je neustále v kontaktu s poskytovatelem služby -- tedy
      tvůrcem webu. Pokud je vyvinuta nová verze produktu, je pouze na uvážení
      provozovatele, zda tuto novou verzi uvolní pro všechny uživatele. Ti tak
      většinou nemají na výběr, zda chtějí používat novou nebo starou verzi
      produktu, a po určité době testování nové verze je ta stará obvykle
      znepřístupněna. Příkladem můžou být služby od Twitteru až po Informační
      systém Masarykovy univerzity.
      <citation>twitter-redesign</citation><citation>is-mu-redesign</citation></para>

      <para>Výsledky inovace a zlepšování produktu je tak možné sledovat s
      okamžitým efektem. Pokud je procesem inovace odstraněn nějaký
      nedostatek, ať už bezpečnostní nebo fukční, s nasazením nové verze se
      tato záplata okamžitě automaticky vztahuje na všechny
      uživatele.<footnote>
          <para>Zde je určitý rozdíl oproti klasickému
          <quote>krabicovému</quote> software, u kterého často uživatelé ať už
          vědomě nebo nevědomě odmítají instalovat aktualizace a tím přijmout
          inovaci, kterou výrobce nabízí.</para>
        </footnote></para>

      <sect2>
        <title>Zachycení potřeb uživatelů</title>

        <para>Základním pravidlem úspěšné inovace není vytvoření perfektního
        produktu, ale řešení, které maximálně uspokojí potřeby zákazníků.
        <citation>advertising-creative</citation> Stejné pravidlo platí i v
        případě webového e-magazínu, resp. jeho části zaměřující se na
        umožnění jednoduchého nákupu produktů skrze prostředky affiliate
        marketingu. Cílem je tedy v maximální možné míře zachytit požadavky a
        očekávání uživatelů.</para>

        <para>Softwarový produkt, reps. služba webového typu s sebou nese v
        oblasti zachycení uživatelských požadavků a očekávání několik úskalí.
        Uživatelé v drtivé většině mají již nějaké zkušenosti s webovými
        aplikacemi a tedy nastavenou určitou základní úroveň očekávání. Jednak
        je poměrně obtížné tuto základní úroveň očekávání aproximovat, neboť
        má obvykle velký rozptyl a zároveň jde o <quote>implicitní</quote>
        očekávání. Uživatelé (a často ani tvůrci) si tedy neuvědomují
        doopravdy všechna očekávání, což se týká funkčních i nefunkčních
        požadavků. Jako příklad můžeme uvést dobu odezvy u webové stránky v
        řádu stovek milisekund, která je v dnešní době považována za standard,
        ovšem stále musí být brána v úvahu při tvorbě systému.<footnote>
            <para>Doba odezvy je jako příklad uvedena záměrně. Základním rysem
            affiliate systémů je zpracovávání velkého množství dat, která jsou
            poskytována třetí stranou (obvykle affiliate sítěmi). Technicky je
            prakticky nemožné provádět zpracování dat až v reakci na
            uživatelský požadavek, aniž by se zároveň zvýšila doba odezvy
            minimálně na jednotky sekund. Toto je typický příklad požadavku,
            který uživatelé ani tvůrci implicitně neuvažují, ale je potřeba s
            ním při návrhu systému počítat.</para>
          </footnote></para>

        <para>Mnohem efektivnější může být místo zkoumání absolutních
        hodnot<footnote>
            <para>Absolutní hodnotou je myšlen jak předmět očekávání (např.
            zmíněná doba odezvy), tak jeho kvantitativní či kvalitativní
            hodnota (ve zmíněném případě např. <quote>méně než 100
            ms</quote>).</para>
          </footnote> očekávání zjišťování rozdílu mezi očekávanou službou a
        službou skutečně poskytnutou - tzv. gap skór, který určuje výslednou
        spokojenost s poskytnutou službou.
        <citation>spokojenost-lukasova</citation> V takovém případě není
        zkoumáno očekávání samotné, ale pouze výše naplnění a odchylka od
        určité základní úrovně. Hlavní nevýhodou je pak fakt, že tato základní
        úroveň je prakticky nezjistitelná a v rámci různých uživatelů může být
        výrazně odlišná. Někteří pokročilejší uživatelé mohou považovat za
        samozřejmost absolutní interaktivitu webové aplikace,<footnote>
            <para>Webová aplikace načtená celá v prohlížeči, s prakticky
            nulovou dobou odezvy, tzv. <quote>single page
            application</quote>.</para>
          </footnote> u jiných může být základní očekávání omezeno na prosté
        zobrazení základních informací. Problémem při použití gap skóru je
        ovšem nutnost nechat uživatele službu vyzkoušet. To může být
        problematické v případě vývoje nového produktu či služby, případně
        pokud je prováděna významnější inovace. V takovém případě je řešením
        iterativní vyvoj a prototypování. V úvodní fázi vývoje produktu je
        vytvořen prototyp, na základě kterého je zjištěna míra naplnění
        očekávání ze strany uživatelů. V závislosti na uživatelském testování
        a výsledcích této analýzy je prototyp zdokonalen (případně je vytvořen
        prototyp zcela nový). Celý postup je iterován, dokud uživatelské
        testování nepotvrdí přijatelnou úroveň.</para>

        <para>Stinnou stránkou zmíněného postupu je jeho časová a finanční
        náročnost. Kromě vytváření samotného prototypu stojí samotné
        uživatelské testování velké množství času školených pracovníků, a
        samozřejmě také testovaných uživatelů.</para>

        <para>Jednodušším způsobem je tedy zjištění obecně platných vzorců
        chování,<footnote>
            <para>Jedná se zejména o nákupní chování, ale obecně lze takto
            postihnou většinu aspektů vyvíjené služby.</para>
          </footnote> kterými se uživatelé řídí. Na základě těchto vzorců jsou
        vytvořena základní pravidla, podle který se návrh produktu nebo služby
        řídí. V případě affiliate marketingu jde o znalost toho, jakým
        způsobem se návštěvník webu rozhoduje o nákupu, například zda je ve
        většině případů rozhodnut o koupi produktu určitého typu a vybírá
        konkrétní model. Anebo jestli má uživatel už vybraný i konkrétní model
        a hledá jen konkrétní obchod. Následně pak kritéria, na základě
        kterých vybírá -- zda je nejdůležitější cena, jaký vliv má na
        rozhodnutí výše poštovného a doručovací lhůta a podobně. Právě na
        ověření těchto obecnějších konceptů je zaměřena praktická část této
        práce.</para>

        <para>Posledním aspektem vývoje projektu v oblasti affiliate
        marketingu ve velké vydavatelské společnosti, který je potřeba zmínit,
        je fakt, že uživatelé nevystupují v roli zákazníků. Návštěvníci webu
        (uživatelé) přímo nespecifikují své požadavky a dokonce ani za službu
        přímo neplatí. Provizi získává vydavatelská společnost od affiliate
        sítě, případně konkrétního e-shopu.</para>
      </sect2>

      <sect2>
        <title>Životní cyklus software</title>

        <para>Proces vývoje softwarového produktu, zejména webového typu, se v
        několika ohledech liší od vývoje klasického produktu. Klasický
        (fyzický) produkt prochází základními fázemi životního cyklu. Za
        základní je považováno rozdělení do pěti fází, které popisuje Philip
        Kotler jako fáze vývoje, zavádění, růstu, zralosti a útlumu.
        <citation>kotler-mm</citation> Spolu s těmito fázemi se mění náklady
        vynaložené na vývoj, výrobu a propagaci produktu, stejně jako příjmy z
        tržeb za prodej produktů. Cyklus znázorňuje obrázek <xref
        linkend="fig-product-lifecycle" /> (iniciální fáze vývoje není
        znázorněna, vzhledem k tomu, že negeneruje žádné tržby, které jsou
        zobrazeny na vertikální ose).</para>

        <figure id="fig-product-lifecycle">
          <title>Životní cyklus produktu (bez fáze vývoje)</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="img/product-lifecycle-simple.png" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>

        <para>Při vývoji softwaru komerčního licenčního typu<footnote>
            <para>Tento typ software je ze zjevných důvodů často nazýván
            pojmem <quote>krabicový software</quote>.</para>
          </footnote> může být v principu zachován stejný model, liší se pouze
        délka a množství finančních prostředků spotřebovaných v jednotlivých
        fázích. Naopak při vývoji webové aplikace se životní cyklus poněkud
        mění. Jak z pohledu uživatele, tak z pohledu výrobce (tedy například
        vydavatelské společnosti), se smazává rozdíl mezi jednotlivými modely
        (verzemi) produktu. Webová aplikace je obvykle přístupná uživatelům a
        průběžně se mění, zpravidla tak, že většinu inovací uživatel ani
        nepostřehne. Po úvodní fázi vývoje a zavedení produktu se můžou
        libovolně kombinovat fáze růstu, zralosti a útlumu. Lépe řečeno
        dochází k opakování životního cyklu a ve skutečnosti je vyvíjena nová
        verze produktu podobným způsobem, jako tomu je u klasických produktů.
        Vzhledem k tomu, že rozdíly mezi verzemi mohou být velmi
        malé,<footnote>
            <para>Často může jít o bezpečnostní záplaty nebo drobné
            optimalizační úpravy.</para>
          </footnote> frekvence iterací vývoje a zveřejnění následující verze
        může být i několikrát denně a nová verze po nasazení okamžitě střídá
        předchozí model webové aplikace, tak lze těžko mluvit o samostatných
        produktech. Celkově tak nastává situace, kdy produkt (resp. služba)
        funguje nepřetržitě několik let, během kterých se ovšem velmi malými
        obměnami zcela změní. V duchu paradoxu Théseovy lodi přestává být
        zřejmé, ve kterém momentě a případně zda vůbec lze hovořit o nové
        verzi produktu. <citation>theseus-paradox</citation></para>

        <para>V této souvislosti je obvykle u klasických produktů používána
        nová fáze životního cyklu, nazvaná rozšíření produktu (<quote>product
        extension</quote>). Pokud výrobce zjistí, že produkt jako takový
        dosahuje poslední fáze životního cyklu, přidáním nových vlastností a
        vylepšení může znovu zvýšit objem prodejů a fázi útlumu oddálit. Jak
        už ale bylo zmíněno v předchozím odstavci, u software webového typu
        nelze mluvit přímo o rozšíření, jako spíše o nahrazení novým
        produktem, který je ovšem velmi podobný. Graf životního cyklu se tedy
        mění v spíše tomto duchu, jak ukazuje obrázek <xref
        linkend="fig-product-lifecycle-sw" />.<footnote>
            <para>Ve skutečnosti se nejedná u každé iterace o kompletní
            křivku, ale spíše o navázání na předchozí. Stejně jako rozlišení
            jednotlivých verzí produktu přestává být zřetelné i dělení na
            původních pět Kotlerových fází.</para>
          </footnote></para>

        <figure id="fig-product-lifecycle-sw">
          <title>Životní cyklus iterativního vývoje webové aplikace</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="img/product-lifecycle-sw.png" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>

        <para>Výše popsané modely životního cyklu softwarového produktu
        kopírují i metodiky vývoje, nasazení a údržby. Konkrétně můžeme zmínit
        vývoj způsobem vodopádu, který je v současné době u typických webových
        aplikací považován za překonaný. <citation>waterfall</citation>
        Produkt vyvíjený vodopádem kopíruje klasickou křivku životního cyklu.
        Alternativou je iterativní nebo inkrementální způsob vývoje, který
        vede k neustálému zlepšování existujícího produktu a postupnému
        přidávání další funkcionality (případně odebírání existujících
        vlastností).</para>
      </sect2>

      <sect2>
        <title>Technická omezení</title>

        <para>Při návrhu a implementaci inovací softwarového produktu je také
        potřeba brát v úvahu technická omezení. První skupinou jsou
        uživatelské požadavky, převedené do formy návrhové a implementační
        specifikace, které je prakticky nemožné splnit. Poněkud absurdním
        příkladem může být požadavek na aktualizaci dat ve webové aplikaci i v
        případě, že zařízení (počítač, chytrý telefon) není připojeno k
        internetu. Technická omezení splnění takových požadavků jednoduše
        neumožňují a v rámci vývoje produktu tyto omezení nelze
        překonat.</para>

        <para>Druhým typem omezení jsou taková, která sice překonat lze,
        nicméně stále je potřeba vyvinout netriviální množství úsilí k
        dosažení takového cíle. Příkladem může být stoprocentní přesnost a
        aktuálnost zobrazovaných dat. Teoreticky sice lze za všech okolností
        uživateli zobrazit naprosto přesná data, například aktuální ceny u
        odkazů na produkty z affiliate programů,<footnote>
            <para>Některé e-shopy, například Amazon, aktualizují ceny i
            několikrát za hodinu, u řádově milionů produktů. Technicky je
            velmi obtížné veškerá data okamžitě synchronizovat.</para>
          </footnote> v praxi je ovšem často takové omezení za hranicemi
        možností realizačního týmu. Taková omezení je potřeba zahrnout do
        procesu vyhodnocování priorit při rozhodování o tom, které vlastnosti
        (tedy uživatelské požadavky) budou vyvinuty a které nikoliv.
        Samozřejmostí je v takovém případě i finanční a časový odhad vývoje
        těchto kritických bodů.</para>

        <para>V rámci vývoje softwarove jako řešení affiliate marketingové
        platformy vydavatelské společnosti je kromě standardních technických
        omezení potřeba brát v úvahu i omezení vyplývající z povahy
        zpracovávaných dat, jež jsou poskytována třetími stranami. Affliate
        síť typicky zveřejní aplikační programové rozhraní (API), ze kterého
        je možné získávat data (nabídky produktů, aktuální ceny). Bohužel
        neexistuje jednotný standard pro specifikaci těchto dat. Každá síť tak
        má nastaveny parametry přístupu jinak -- často zde existuje omezení
        limitující počet dotazů (požadavků), které API dokáže zpracovat, jindy
        je omezen zase počet produktů, které je možno jedním dotazem získat.
        Vyvíjený software by měl být schopen se v maximální míře na tyto
        různorodé podmínky adaptovat.</para>
      </sect2>
    </sect1>
  </chapter>

  <chapter id="chap-aplikace-am">
    <title>Aplikace affiliate marketingu ve společnosti Future</title>

    <para>Společnost Future PLC byla založena v roce 1985. Jako první
    vydavatelská společnost přišla s originálním nápadem inovace produktu v
    podobě tištěného časopisu, totiž jeho rozšíření o datový nosič, který je
    spolu s časopisem zabalen v plastové folii. Tato inovace představovala pro
    zákazníky takovou přidanou hodnotu, že byli ochotni za časopis se
    softwarem zaplatit dvojnásobnou cenu.
    <citation>independent-chris-anderson</citation></para>

    <para>V praktické části této práce je popsán současný stav provádění
    affiliate marketingu ve společnosti Future, konkrétně v rámci e-magazínu
    TechRadar. Následně jsou formulovány výzkumné otázky a prostřednictvím
    dotazníku je zjišťováno, v jakých oblastech lze provádění affiliate
    marketingu zlepšit. Na základě výsledků jsou tato doporučení formulována,
    s ohledem na zákonitosti affiliate marketingu a technická omezení popsaná
    v kapitolách <xref linkend="chap-am" /> a <xref
    linkend="chap-ecom-soft" />.</para>

    <para>K vyhodnocení dat byly použity programy Google Documents,
    LibreOffice, Gretl a PSPP.</para>

    <sect1>
      <title>Webové magazíny a aplikace pro tablety</title>

      <para>Future je stále vydavatelskou společností v klasickém slova
      smyslu, zabývá se tedy vytvářením a prodejem tištěných magazínů. Stále
      větší váhu nicméně získává elektronická část podnikání.
      <citation>guardian-job-cut</citation> Tu tvoří dva hlavní pilíře: webové
      magazíny a aplikace pro tablety.</para>

      <para>Pod pojmem webový magazín si můžeme představit soubor webových
      stránek, které obsahují množství tematicky zaměřených článků. Největším
      magazínem tohoto druhu ve společnosti Future je TechRadar,<footnote>
          <para><ulink
          url="www.techradar.com">www.techradar.com</ulink></para>
        </footnote> s průměrnou návštěvností přesahující 20 milionů uživatelů
      měsíčně. <citation>youtube-mark-wood-interview</citation> Takové velké
      webové portály jsou ideálním místem pro zobrazování affiliate odkazů a
      sekundárně díky nim vhodným způsobem, jak nenásilně velkou návštěvnost
      monetizovat.</para>

      <para>Tato práce se zabývá primárně magazínem TechRadar, a to z
      následujících důvodů. TechRadar je největším webovým magazínem
      společnosti Future. Zároveň je nejnavštěvovanějším webem o elektronice v
      UK a mezi třemi nejčtenějšími magazíny tohoto typu v USA. TechRadar
      obsahuje články o elektronice a elektronika je vhodným předmětem
      affiliate marketingu -- lidé ji často nakupují online a rozhodují se na
      základě recenzí a porovnání produktů, jak na základě ceny, tak z
      hlediska technických parametrů.</para>

      <para>Kromě webových e-magazínů ve Future vzniká i několik desítek
      magazínů v podobě aplikací pro tablety. Technologicky jde jistě o
      zajímavé produkty, nicméně pro aplikaci affiliate marketingu nejsou
      vhodnou platformou. Problémem je, že v rámci samostatné aplikace na
      tabletu s operačním systémem Android nebo iOS uživatel neočekává
      přesměrování do e-shopu. V mnoha případech by navíc takové řešení nebylo
      ani dost dobře technicky proveditelné, jelikož se aplikace, narozdíl od
      webového magazínu, sama v prostředí prohlížeče nenachází, a nemusí mít
      od operačního systému oprávnění jinou aplikaci (prohlížeč) spustit. Z
      těchto důvodů se tímto typem magazínů práce dále do hloubky nezabývá a
      pod pojmem e-magazín je myšlen vždy webový magazín jako soubor webových
      stránek s tematicky zaměřeným obsahem, pravidelně publikovaný na určité
      doméně.</para>
    </sect1>

    <sect1 id="chap-soucasny-stav">
      <title>Současný stav provádění affiliate marketingu</title>

      <para>V následující části práce je zhodnocen způsob, kterým společnost
      pracuje s nástroji affiliate marketingu. Stav, který je v této kapitole
      popisován jako <quote>současný</quote>, odpovídá situaci přibližně z
      února 2014. Tedy době, ve které byla data pro analytickou část práce
      sbírána a vyhodnocována.</para>

      <para>Společnost Future figuruje v modelu affiliate marketingu jako
      vydavatel. V rámci e-magazínu TechRadar vydává řádově jednotky nových
      článků zpravodajského typu, informující o novinkách ve světě
      technologií. Mimo to publikuje denně přibližně jednu až pět recenzí, v
      nichž autor hodnotí vlasnosti vybraného produktu -- typicky spotřební
      elektroniky. Recenze obsahuje několik fotek, popis vlastností produktu,
      provnání s alternativami (jak staršími modely od téhož výrobce, tak
      srovnání s konkurencí) a odkazy do e-shopů, kde si může čtenář produkt
      zakoupit. Právě poslední zmíněná část úzce souvisí s affiliate
      marketingem.</para>

      <sect2>
        <title>Cenové srovnání</title>

        <para>Většina recenzí je specificky zaměřena na jeden produkt --
        konkrétní model, který je recenzí zhodnocen. Ačkoli je u recenze
        zobrazeno více odkazů, všechny vedou na nákup tohoto stejného modelu
        produktu. Liší se pouze e-shop, do kterého odkaz vede, a samozřejmě
        parametry specifické pro konkrétní nabídku produktu -- zejména cena,
        dodací lhůta a poplatek za doručení zboží.</para>

        <para>Tento přístup lze hodnotit ambivalentně. Pozitivní je
        jednoduchost, kterou takový seznam nabízí. Jedná se o cenové srovnání
        různých nabídek téhož produktu. Lze tedy jasně srovnat, která nabídka
        je výhodnější. Zejména v oblasti spotřební elektroniky, kde všechny
        výrobky téhož typu pocházejí od jednoho výrobce a liší se pouze
        distributoři -- tedy různé e-shopy. Kromě ceny tak lze porovnávat
        doručovací lhůtu a cenu doručení, celkovou dostupnost produktu a
        poněkud méně exaktně i dobré jméno e-shopu.</para>

        <para>Jak je uvedeno v kapitole <xref
        linkend="chap-role-am-v-nakupnim-procesu" />, pro vydavatelskou
        společnost je zásadní, aby zákazník učinil <quote>poslední
        krok</quote> do e-shopu právě z daného e-magazínu. Je potřeba čtenáře
        (a tedy potenciálního zákazníka) přesvědčit o tom, že zobrazené
        porovnání cen je vyčerpávající. Pokud má uživatel pocit, že porovnání
        není kompletní, je pro něj v prostředí webu velmi jednoduché si jít
        ověřit cenu jinam. Poslední krok do e-shopu je pak proveden z
        odlišného webu a ačkoliv většinu informací získal čtenář z recenze
        e-magazínu, affiliate provize putuje jinam.</para>

        <para>Zmíněná úplnost se týká zejména počtu e-shopů, které jsou v
        porovnání zahrnuty. Často se ovšem stává, že i v rámci jednoho e-shopu
        existuje několik různých nabídek téhož produktu -- například portál
        eBay, na kterém jsou často k dispozici použité výrobky prodávané v
        podstatě systémem dražby. V takovém případě nestačí uvést jednu
        reprezentativní nabídku, ale je potřeba zahrnout různé varianty. Pro
        zmíněný obchod eBay toto v současném systému porovnání cen funguje,
        nicméně například v případě Amazonu nejsou zahrnuty nabídky z Amazon
        Marketplace, což lze vnímat jako potenciální nedostatek.</para>
      </sect2>

      <sect2>
        <title>Zobrazení nabídek</title>

        <para>Cenové srovnání je u každé recenze umístěno v pravé části
        stránky, a rovněž pod recenzí. V těchto oblastech je ovšem rozložení
        celé stránky nedovoluje uvést kompletní seznam, takže blok obsahuje
        jen 4 vybrané nabídky, označené jako <quote>best deals</quote>.
        Čtenáři ovšem nemusí být jasné, podle jaké logiky jsou tyto nabídky
        vybrány. Ve skutečnosti za jejich výběrem stojí poměrně sofistikovaný
        algoritmus, kombinující cenu, doručovací podmínky, přítomnost
        slevových kuponů a další faktory. Náhled úvodní stránky recenze s
        postranním panelem je součástí přílohy TODO.</para>

        <para>Stejný algoritmus pak stojí za řazením produktů v úplném cenovém
        srovnání, na které je uživatel přesměrován po kliknutí na odkaz
        <quote>Where to buy</quote> v menu recenze, nebo <quote>View all
        deals</quote> v postranním panelu. V tabulce zahrnující všechny
        dostupné nabídky sice už uživatel má možnost zvolit vlastní řazení,
        nicméně implicitní pořadí nabídek je opět skryto a na první pohled
        postrádá jakoukoli logiku. Jak ukazuje obrázek v příloze TODO, celkové
        cenové srovnání má formu tabulky obsahující logo e-shopu, název
        produktu, cenu (s dodatkem <quote>od</quote>, kterou se vydavatel do
        jisté míry zbavuje odpovědnosti za nepřesnosti), cenu poštovného a
        dodací lhůtu. V posledním sloupci je pak explicitní odkaz <quote>Buy
        now</quote>, po jehož kliknutí je zákazník přesměrován do e-shopu. Je
        otázkou, zda má smysl uvádět například název produktu, vzhledem k
        tomu, že cenové srovnání zahrnuje různé nabídky, vždy ovšem jednoho
        stejného produktu, jež je předmětem recenze.</para>

        <para>Kromě implicitního řazení, o kterém již byla řeč, má uživatel
        možnost tabulku cenového srovnání seřadit podle libovolného sloupce,
        včetně jména e-shopu a názvu produktu. Zejména řazení podle názvu
        produktu může být v mnoha případech zbytečné a pro uživatele matoucí.
        Z pohledu vývojáře aplikace je logické nabídnout řazení podle všech
        dostupných atributů, nicméně pro uživatele to nemusí znamenat přidanou
        hodnotu. Naopak řazení podle ceny nemusí být na první pohled uživateli
        úplně zřejmé. Různými přístupy k řazení výsledků, které je často
        klíčové pro správnou interpretaci zobrazovaných dat, se dále zabývá
        výzkum v kapitole <xref linkend="chap-vyzkum" />.</para>
      </sect2>

      <sect2>
        <title>Slevové kupony</title>

        <para>Kromě nabídek samotných produktů je v tabulce cenového srovnání
        (jak v náhledu u recenze, tak v úplné verzi) sloupec
        <quote>Offers</quote>, obsahující informaci, zda jsou k nabídce daného
        e-shopu k dispozici slevové kupony neboli vouchery. Jak už název
        napovídá, tyto slouží jako speciální nabídky e-shopu, obvykle časově
        omezené. Mohou mít formu slevy na konkrétní produkt, určitý typ nebo
        kategorii výrobků, nabídky doručení zdarma nebo výhodné koupě při
        kombinaci určitého zboží (například tašku na notebook zdarma při koupi
        přenosného počítače).</para>

        <para>V současné podobě zobrazované v e-magazínu slevové kupony často
        neodpovídají produktu, ke kterému jsou přiřazeny. Například u herní
        konzole XBox můžeme najít poukázku na 10% slevu při nákupu ledničky.
        Pro uživatele pak může být takový slevový kupon matoucí. Navíc se
        často stává, že je k nabídce přiřazeno několik desítek voucherů, z
        nichž je ale jen několik málo skutečně relevantních. Bohužel ani v
        tomto případě není možno irelevantní vouchery jednoduše
        vyfiltrovat.</para>

        <para>Z technického pohledu je výše popsaný nedostatek způsoben
        faktem, že slevové kupony jsou automaticky zpracovávány systémem,
        který nedisponuje sémantickou analýzou textu a není tedy možné pomocí
        něj zjistit, zda je voucher pro konkrétní produkt relevantní. V rámci
        výzkumu je proto testováno, do jaké míry jsou slevové kupony pro
        zákazníky důležité, a zda má větší smysl investovat zvýšení jejich
        relevance, nebo na druhou stranu jejich úplné vyřazení ze
        systému.</para>
      </sect2>

      <sect2>
        <title>Uživatelské komentáře</title>

        <para>Čtenářské diskuse jsou v dnešní době standardní součástí
        e-magazníů. Obzvláště u recenzí, kde se ke konkrétnímu výrobku z
        kategorie spotřební elektroniky vyjadřuje editor, čtenáři e-magazínu
        často chtějí znát i názor dalších (běžných) spotřebitelů a jejich
        zkušenosti s popisovaným výrobkem. Hodnocení ostatních čtenářů se tak
        vlastně stává součástí recenze.</para>

        <para>Současná podoba e-magazínu TechRadar zobrazuje komentáře
        ostatních uživatelů všem návštěvníkům webu, ale přispívat mohou pouze
        registrovaní uživatelé. Tím je na jedné straně zajištěna určitá úroveň
        příspěvků a nemožnost diskusi zahltit spamem, na straně druhé určitá
        překážka pro čtenáře, který chce do diskuse přispět, ovšem nemá
        vytvořený uživatelský účet.</para>

        <para>Komentáře samotné jsou řazeny stylem top-post, tedy nejnovější
        komentář je nahoře. Podobně jsou uveřejňovány novinky na sociálních
        sítích Facebook a Twitter nebo komentáře na video-serveru YouTube.
        Naopak většina zpravodajských médií řadí komentáře uživatelů
        chronologicky, tedy nový příspěvek je zobrazen v diskusi jako
        poslední. Obzvláště v případě, kdy na sebe komentáře reagují nebo se
        jedná o delší texty, je čtení top-post příspěvků náročnější.
        <citation>top-posting</citation></para>

        <para>V současné podobě jsou komentáře moderovány editory e-magazínu.
        Pokud se tedy v diskusi objeví vulgární nebo nevhodný příspěvek, může
        být smazán. Sami uživatelé ovšem nemají možnost sekundární zpětné
        vazby, tedy hodnocení komentářů ostatních čtenářů. Neexistuje prosté
        hlasování pro kvalitní komentář, není zde možnost nahlásit nevhodný
        komentář ani na konkrétní příspěvek přímo reagovat.</para>

        <para>I uživatelské komentáře a zapojení čtenářů při nákupu jsou
        součástí marketingového výzkumu.</para>
      </sect2>

      <sect2>
        <title>Konkurence</title>

        <para>Při hodnocení jakéhokoli produktu nebo služby bývá důležité
        srovnání s konkurencí. Nejinak je tomu i v případě provádění affiliate
        marketingu vydavatelskou společností Future. Podobných produktů,
        nabízejících čtenáři hodnocení v podobě recenze, cenové srovnání a
        další související informace, je totiž na internetu celá řada. V této
        sekci jsou diskutovány shody a odlišnosti oproti tomu, co čtenáři vidí
        v součansnosti v rámci e-magazínu TechRadar.</para>

        <para>Na prvním místě pro srovnání je americký e-magazín
        cNet,<footnote>
            <para><ulink url="http://cnet.com">http://cnet.com</ulink></para>
          </footnote> zaměřený podobně jako TechRadar na novinky a recenze z
        oblasti spotřební elektroniky. Struktura recenze je velmi podobná
        TechRadaru. Text a obrázky recenze jsou na pravé straně doplněny
        vybranými nabídkami produktu. Pod samotnou recenzí je stejně jako v
        případě TechRadaru diskuse a hodnocení samotných uživatelů. Struktura
        diskuse se ovšem poněkud liší. Komentáře na sebe totiž mohou navazovat
        a vytvářet skutečnou diskusi.</para>

        <para>Cenové srovnání všech nabídek na cNetu je velice podobné
        TechRadaru. S pomocí některého z nástrojů na prohlížení historie
        webu<footnote>
            <para>Například <ulink
            url="http://archive.org/web/">http://archive.org/web/</ulink></para>
          </footnote> lze vidět, že oba e-magazíny provedly vizuální inovaci
        na podzim roku 2013.</para>

        <para>Prvním viditelným rozdílem cNetu oproti TechRadaru je absence
        slevových kuponů. Pokud je nabídka něčím speciální, je tato informace
        uvedena v čistě textové podobě jako doprovodný popisek. Zajímavým a na
        první pohled kosmetickým rozdílem je popisek tlačítka, kterým uživatel
        přejde z e-magazínu do e-shopu. V případě cNetu tento popisek nese
        název <quote>See it</quote>, zatímco TechRadar uživateli předkládá
        <quote>Buy now</quote>. Zejména u méně zkušených uživatelů může
        popisek <quote>Buy now</quote>, tedy doslova <quote>Koupit
        teď</quote>, vzbuzovat určité obavy z toho, že kliknutím na odkaz už
        provádí nákup, zatímco ve skutečnosti si chtějí jen nabídku
        prohlédnout, přesně jak jim tlačítko prezentuje cNet. Reálně lze tento
        rozdíl změřit A/B testováním. <citation>ab-testing</citation> V duchu
        zadání této práce uživatelské testování software prováděno nebylo,
        jedná se však o možnost dalšího rozpracování tématu a navázání na
        základní poznatky zde uváděné.</para>

        <para>Kromě zmíněného cenového srovnání nabízí cNet dvě řešení, která
        na TechRadaru zcela chybí. Prvním z nich je cenové srovnání podobných
        produktů. Pokud si tedy čtenář e-magazínu přečte recenzi například o
        telefonu Samsung Galaxy S5, je mu nabídnuto srovnání parametrů a
        cenových nabídek se starším modelem S4 nebo konkurenčním iPhone 6. V
        rámci dotazníkového šetření, popsaného v kapitole <xref
        linkend="chap-vyzkum" />, je zjišťováno, jak čtenáři takové srovnání
        vnímají a zda má smysl ho zařadit do magazínu TechRadar.</para>

        <para>Druhým prvkem, kterým cNet předstihuje TechRadar v bohatosti
        funkcionality, je analýza cenového trendu. Uživatel má možnost
        zobrazit si v grafu historii cen a dokonce si nastavit upozornění,
        které mu zašle e-mail v případě, že cena klesne pod určitou hranici.
        Tato funkcionalita má smysl v případě, že cena je pro zákazníka
        rozhodujícím parametrem. Naopak proti zavedení takové funkcionality by
        hovořil fakt, že zákazník, který se rozhodne koupit si daný produkt, s
        nákupem obvykle nechce vyčkávat. Oba faktory jsou také zahrnuty do
        marketingového výzkumu.</para>

        <para>Dalším z poskytovatelů služby z oblasti affiliate marketingu je
        Google, v rámci platformy Google Shopping. Uživateli je nabídnuto
        cenové srovnání podobné tomu na TechRadaru nebo cNetu. Nejzajímavějším
        rozdílem je sloučení ceny produktu s poštovným. Zákazníkovi je tak
        tedy přehledně zobrazena celková cena, kterou za náku produktu
        zaplatí. Na druhou stranu takové srovnání nebere v úvahu možnost
        vyzvednutí zboží na prodejně, která je zejména u méně zkušených
        zákazníků nebo menších e-shopů často preferována. Google také kromě
        řazení produktů nabízí jednoduché filtrování, kterým je možné vybrat
        například pouze nabídky, u nichž je poštovné zdarma.</para>

        <para>Zajímavým portálem pracujícím jako affiliate partner je česká
        Heuréka. Tento portál se zaměřuje na srovnání nabídek produktů,
        podobně jako TechRadar nebo cNet. Neomezuje se ale jen na přesměrování
        zákazníků do různých e-shopů, ale zboží je možno nakoupit přímo na
        tomto portálu. Nejedná se o internetový obchod v klasickém slova
        smyslu, který by zajišťoval i skladování a předání fyzického zboží,
        protože i objednávka dokončená na portálu Heuréka je realizována v
        některém z konkrétních partnerských e-shopů. Z pohledu uživatele může
        ale toto odstínění znamenat několik výhod. První z nich je fakt, že
        pokud je nákup prováděn častěji, pokaždé se zákazník pohybuje ve
        stejném uživatelském rozhraní, nehledě na to, který e-shop zrovna
        disponuje nejlepší nabídkou. Druhou výhodou je určitá úroveň garance,
        kterou může Heuréka nabídnout při nákupu z méně známých
        e-shopů.</para>

        <para>Posledním významným rozdílem, který byl identifikován na portálu
        Heuréka, ale vyskytuje se i u jiných affiliate služeb, je rozšíření
        nabídky o příslušenství k produktu. Pokud má zákazník zájem o telefon
        iPhone 5, kromě cenového srovnání a nabídek tohoto přístroje jsou mu
        zobrazeny možnosti koupě napájecího kabelu, ochranného obalu nebo
        hands-free sady. U tohoto přístupu je pozitivem potenciální rozšíření
        počtu zákazníků. Nabídka může zaujmout i někoho, kdo už iPhone 5
        vlastní. Na druhou stranu v rámci e-magazínu obsahujícího recenze
        produktů lze předpokládat, že valnou většinu čtenářů budou tvořit
        právě zákazníci, které zajímá především produkt samotný. I z
        finančního hlediska je pro affiliate program e-magazínu mnohem
        výhodnější zprostředkovat nákup drahého telefonu, než řádově
        levnějšího příslušenství. Procentuálně konstantní provize je totiž v
        prvním případě, přepočítána na konkrétní částku, také řádově
        vyšší.</para>
      </sect2>
    </sect1>

    <sect1 id="chap-vyzkum">
      <title>Marketingový výzkum</title>

      <para>Na základě uvedeného popisu současného stavu provádění affiliate
      marketingu, a to jak přímo v rámci e-magazínu TechRadar, tak na
      konkurenčních portálech, je vidět, že zde existuje prostor pro inovaci.
      Vylepšování a obměňování softwarového produktu ale nelze provést pouze
      na základě úsudku. Inovace musí být založeny na objektivních datech
      reflektujících názor a očekávání uživatelů portálu. Jednou z metod
      získání takových dat je marketingový výzkum formou dotazníku, který byl
      v rámci této práce proveden a je popsán a zhodnocen v této kapitole.
      Dalšími možnostmi pro získání informací, které však v rámci této práce
      nebyly využity, by mohl být rozhovor s několika stávajícími uživateli,
      uživatelské testování nebo A/B testování.</para>

      <para>Jedním z důvodů, proč nebyla využita statistická data
      dokumentující provoz (pohyb uživatelů v rámci e-magazínu), je silné
      zkreslení takových informací. Vzhledem k velmi snadné dostupnosti
      konkurenčních produktů uživatel, pokud není s kvalitou produktu, resp.
      poskytované služby v rámci e-magazínu spokojen, stránku rychle opouští.
      Některé zdroje uvádí, že více než polovina uživatelů webovou stránku
      opustí do 15 sekund. <citation>time-15-sec</citation> Důvody
      nespokojenosti takových uživatelů je pak ze statistických dat provozu
      velmi těžké identifikovat. Proto je dotazník zaměřen, ve smyslu zadání
      práce, zejména na očekávání a obecné vzorce chování při nakupování na
      internetu, a tedy potenciálně využívání prostředků affiliate
      marketingu.</para>

      <sect2>
        <title>Metodika výzkumu</title>

        <para>Provedený marketingový výzkum má kvantitativní povahu. Obecným
        výzkumným cílem je identifikace míry naplnění požadavků a očekávání od
        v současnosti nabízeného produktu z oblasti affiliate marketingu,
        který je popsán v sekci <xref linkend="chap-soucasny-stav" />. Na
        základě principů fungování affilate marketingu, popsaných v kapitole
        <xref linkend="chap-am" />, a teorie nákupního rozhodování, kterému se
        věnuje sekce <xref linkend="chap-nakupni-rozhodovani" />, byly
        formulovány následující obecné výzkumné otázky, zjišťující očekávání z
        pohledu čtenářů e-magazínu:</para>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>Jaký má být obsah webového produktu vytvořeného na základě
            affiliate marketingu?</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Na základě jakých kritérií by měl být obsah seřazen a
            prioritizován?</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Jak přesné a aktuální informace je potřeba uživatelům
            poskytnout?</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Jakým způsobem by měli samotní uživatelé spoluvytvářet
            produkt?</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>

        <para>Pro každou z těchto obecný výzkumných otázek jsou následně
        formulovány konkrétní otázky, z nichž je sestaven dotazník obsahující
        25 otázek. Tento je součástí přílohy TODO.</para>

        <para>Tato práce zjišťuje požadavky a očekávání<footnote>
            <para>U produktu zkoumaného typu se požadavky a očekávání
            překrývají. Lze konstatovat, že pokud čtenář e-magazínu očekává
            funkcionalitu X, je jeho uživatelským požadavkem získat
            funkcionalitu X.</para>
          </footnote> potenciálních uživatelů produktu z oblasti affiliate
        marketingu, tedy čtenářů e-magazínu. Primárně se tedy nezabývá
        vzájemným vztahem zkoumaných veličin, nýbrž jejich absolutní hodnotou.
        Proto jsou všechny otázky uzavřené a pro odpovědi byla zvolena
        pětibodová škála. Lichý počet variant zajišťuje, že odpovídající není
        nucen vždy vybírat pozitivní nebo nebo negativní odpověď, potenciálně
        tedy získaný vzorek dat lépe odpovídá realitě. Vzhledem k povaze
        otázek, které často přímo zjišťují subjektivní míru očekávání nebo
        názor respondenta, by více než pět bodů na škále nepřineslo větší
        přesnost odpovědí. Naopak by mohlo docházet k nežádoucímu jevu, kdy
        dva respondenti s podobně vyhraněným názorem vyberou na škále dvě
        podobné, nikoli však stejné, odpovědi. Pětibodová stupnice se tak jeví
        jako ideální.</para>

        <para>Dotazník je sestaven tak, aby na základě odpovědí bylo možno
        rozhodnout, které vlastnosti produktu uživatelé očekávají, případně co
        konkrétně by tyto vlastnosti měly obsahovat a jakým způsobem by měly
        být zobrazovány. Na základě těchto vlastností jsou v kapitole TODO
        jednak ověřeny stávající vlastnosti produktu, dále jsou pak navrženy
        možné způsoby inovace.</para>

        <para>Dotazovanou cílovou skupinou jsou muži ve věku mezi 20 a 30
        lety, kteří tvoří podle tvrzení společnosti Future většinu čtenářů
        e-magazínu. Rozhodl jsem se ale do průzkumu zahrnout i ženy, protože
        srovnání nákupního chování žen a mužů by mohlo odhalit zajímavé body,
        na které se lze při inovaci zaměřit, přizpůsobit produkt i ženské
        části populace a potenciálně tak počet čtenářek zvýšit. Aby byl ovšem
        průzkum validní v rámci zadání, je základní analýza provedena na
        vzorku obsahujícím odpovědi mužských respondentů. Až následné
        rozšíření řeší rozdíly mezi muži a ženami v rámci celého vzorku
        dotazovaných.</para>
      </sect2>

      <sect2>
        <title>Dotazník</title>

        <para>Pro obecné výzkumné otázky uvedené v předchozí kapitole byly
        identifikovány konkrétní otázky obsažené v dotazníku. Prvních 6 otázek
        zjišťuje charakteristiky respondenta samotného; tedy pohlaví, věk,
        vzdělání, frekvenci nákupu v e-shopech a odhad částky, která je takto
        utracena. Důvodem pro zařazení těchto otázek je validace cílové
        skupiny -- tedy zjištění, zda a případně jakým způsobem jsou odpovědi
        specifické pro mužskou část respondentů, která byla identifikována
        jako majoritní segment. Díky zahrnutí těchto otázek tak lze jednoduše
        zkoumat nejen odlišnosti mezi muži a ženami, ale závislost odpovědí na
        dalších parametrech, jako je frekvence nákupů či průměrná částka
        utracená v e-shopech s elektronikou. Poslední zmíněná metrika může být
        pro vydavatele velmi zajímavá, protože provize je počítána jako
        procentuální díl právě z ceny prodaného zboží.</para>

        <para>Následujících 6 otázek, tedy čísla 7 až 12, se vztahuje k první
        obecné výzkumné otázce. Řeší tedy, jaké aspekty jsou obsahově pro
        uživatele důležité. Tyto otázky byly formulovány na základě současného
        stavu produktu a analýzy podobných konkurenčních produktů.</para>

        <para>Další výzkumné otázce, tedy problematice řazení a prioritizace
        obsahu, je věnováno 7 otázek s pořadovými čísly 13 až 19. Problémem,
        který si tato část klade za úkol vyřešit, je fakt, že uživateli není
        možno zobrazit vyčerpávající seznam všech nabídek produktů, obzvláště
        v případě, kdy by seznam měl obsahovat nejen jeden konkrétní model,
        ale i podobné produkty od dalších výrobců. Rozumnějším přístupem se
        jeví jistá míra předfiltrování zobrazovaných dat. Poskytovatel služby,
        tedy vydavatelská společnost, na základě výzkumu může identifikovat
        nejdůležitější parametry, podle kterých vybere <quote>nejlepší</quote>
        nabídky. Právě odpověď na otázku, co znamená nejlepší, má zodpovědět
        tato část.</para>

        <para>I v případě, by uživatelé preferovali vlastní výběr z delšího
        seznamu,<footnote>
            <para>Jak je vidět dále v analýze odpovědí, uživatelé skutečně
            preferují výběr z více než několika jednotek nabídek, které za ně
            vybere vydavatel.</para>
          </footnote> je zapotřebí tento seznam nějakým způsobem seřadit a
        nabídnout v rámci služby možnosti filtrování a řazení. Bez nich
        prakticky není možno rozumně pracovat s více než několika málo
        desítkami záznamů.</para>

        <para>Otázka 20 zkoumá, zda má smysl se v rámci vývoje orientovat na
        mobilní platformy. V dnešní době je standardem při tvorbě webové
        aplikace vytvořit i verzi přizpůsobenou prohlížení na telefonu. Tato
        otázka ale řeší, jestli je mobilní telefon skutečně plnohodnotným
        zařízením, ze kterého uživatel provede i nákup v e-shopu, nebo slouží
        jen jako čtečka e-magazínu. V druhém případě totiž mobilní uživatelé
        nepřináší vydavatelské společnosti z affiliate programu žádný
        příjem.</para>

        <para>Otázka s číslem 21 spadá tematicky pod řazení obsahu, nicméně
        ptá se konkrétně na označení tlačítka, kterým je možno obsah
        uspořádat. Jinými slovy zkoumá, jaký text na tomto tlačítku je pro
        uživatele nejpochopitelnější. Zajímavostí je, že při konzultaci
        dotazníku s vydavatelskou společností (ještě před sesbíráním a
        vyhodnocením odpovědí) bylo původní tlačítko <quote>vzestupně</quote>
        vyměněno za <quote>od nejnižšího k vyššímu</quote>. Takže první reálná
        inovace byla provedena na základě této práce ještě dříve, než byly
        publikovány jakékoli výsledky výzkumu.</para>

        <para>K otázce 22 je potřeba říct, že v současné době nejsou v cenovém
        srovnání na TechRadaru uváděny produkty, které jsou momentálně v daném
        e-shopu nedostupné. Z hlediska politiky maximalizace konverze a počtu
        uskutečněných nákupů to dává smysl, nicméně z pohledu uživatele to tak
        nutně být nemusí. Proto jsem vytvořil hypotézu, že zákazník v případě
        pořízení elektroniky raději nákup o několik dní odloží, pokud jde o
        výhodnou, ale momentálně nedostupnou nabídku. Právě zmíněná hypotéza
        je testována tímto bodem. Otázka 23 zjišťuje, zda má smysl affiliate
        odkazy zobrazovat i jako reklamní bannery. Poslední dvě otázky řeší,
        jak důležitá je součást produktu spoluvytvářená samotnými čtenáři --
        tedy uživatelské komentáře.</para>

        <para>Většina otázek byla formulována na základě kombinace analýzy
        stávajícího produktu, jeho historického vývoje, posouzení
        konkurenčních produktů a uvážení mechanismů affiliate marketingu.
        Zejména u otázek 22 a 23 byly při konstrukci otázky využity principy
        nákupního chování, popsané v kapitole <xref
        linkend="chap-nakupni-rozhodovani" />.</para>

        <para>Vzhledem k povaze zkoumaného problému, kterým je webová aplikace
        z oblasti affiliate marketingu, byl dotazník distribuován také
        elektronicky, a to prostřednictvím sociálních sítí. Ačkoliv
        vydavatelská společnost Future působí ve Velké Británii a produkt je
        vytvářen v angličtině, tato práce je psána česky a vzorek dotazovaných
        byl složen z českých respondentů. Tento fakt může způsobit drobné
        zkreslení dat, nicméně vzhledem ke globální povaze affiliate
        marketingu a celkové podobnosti těchto platforem (např. již zmíněná
        česká Heuréka) pravděpodobně nepůjde o významnější problém, který by
        bránil správné interpretaci dat.</para>

        <para>V rámci obecných výzkumných otázek byl také nastíněn problém
        aktuálnosti a přesnosti informací. Velké množství dat, se kterými
        affiliate systém musí pracovat, prakticky znemožňuje mít veškeré
        informace vždy přesné a aktuální, tak jak bylo popsáno v kapitole
        <xref linkend="chap-ans" />. Do dotazníku nicméně otázky na toto téma
        zařazeny nebyly. Důvodem je fakt, že uživatelé chtějí maximálně přesné
        a aktuální informace, na to není potřeba se jich ptát. V rámci celkové
        analýzy a doporučených inovací je ale aktuálnost a přesnost
        poskytovaných dat zahrnuta, ačkoliv se nejedná o metriku, která by
        mohla být zjišťována marketingovým dotazníkem.</para>

        <para>TODO motivační pětikilo</para>
      </sect2>

      <sect2>
        <title>Odpovědi respondentů</title>

        <para>V této části práce jsou analyzovány agregované odpovědi
        respondentů. Jak již bylo zmíněno, většina otázek nabízí odpovědi na
        uzavřené pětibodové škále, dále reprezentované číselnými hodnotami 0
        až 4. Tato uniformita umožňuje vzájemné porovnání číselných
        reprezentací odpovědí jednotlivých otázek, a tedy i porovnání priorit
        z pohledu uživatele. Odpovědi na každou otázku tedy byly vyhodnocovány
        jako výběrové náhodné veličiny založené na odpovědích 89 mužských
        respondentů.</para>

        <para>Tabulka <link linkend="tab-obsah">4.1</link> zobrazuje číselné
        charakteristiky odpovědí na otázky 7 až 12. Ukazuje se, že tři
        základní pilíře affiliate marketingu ve společnosti Future mají smysl:
        většina uživatelů má zájem o recenze elektroniky, doplněné o obrázky a
        fotografie produktů, a následně využije služby cenového srovnání.
        Střední hodnota ve výši 3,76 a malý rozptyl odpovědí na otázku č. 10
        ukazují, že v očekávání uživatelů je porovnání alternativ, tedy
        podobných produktů v rámci stejné kategorie, ještě o něco výše než
        recenze a cenové srovnání nabídek jednoho konkrétního produktu.</para>

        <para>Základní odpovědí na první výzkumnou otázku, zabývající se
        zobrazovaným obsahem, je tedy to, že stávající podoba obsahující
        recenzi, obrázky produktu a cenové srovnání je v pořádku. Cenové
        srovnání, a potažmo i recenze samotná, by měly být rozšířeny o
        srovnání s podobnými produkty.</para>

        <table id="tab-obsah">
          <title>Obsah produktu -- popisné statistiky</title>

          <tgroup cols="3">
            <thead>
              <row>
                <entry></entry>

                <entry>Střední hodnota</entry>

                <entry>Směrodatná odchylka</entry>
              </row>
            </thead>

            <tbody>
              <row>
                <entry>Recenze produktu</entry>

                <entry>3.5618</entry>

                <entry>0.65635</entry>
              </row>

              <row>
                <entry>Cenové srovnání</entry>

                <entry>3.0000</entry>

                <entry>0.95346</entry>
              </row>

              <row>
                <entry>Vyhledávání podle parametrů</entry>

                <entry>3.7640</entry>

                <entry>0.42700</entry>
              </row>

              <row>
                <entry>Zahrnutí podobných produktů</entry>

                <entry>2.4944</entry>

                <entry>1.2259</entry>
              </row>

              <row>
                <entry>Obrázky</entry>

                <entry>3.9213</entry>

                <entry>0.27072</entry>
              </row>

              <row>
                <entry>Exkluzivní nabídka (sleva)</entry>

                <entry>1.3258</entry>

                <entry>0.78008</entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </table>

        <para>Další výzkumná otázka se zabývá prioritizací obsahu. Jinými
        slovy řeší, které aspekty jsou při online nakupování zákazníky vnímány
        jako nejpodstatnější. V současné době jsou totiž zobrazované nabídky
        řazeny algoritmem kombinujícím parametry uvedené v tabulce <link
        linkend="tab-prioritizace">4.2</link>. Každému parametru je přiřazena
        určitá váha, která určuje celkové pořadí. Vzhledem k přibližně
        podobným směrodatným odchylkám všech náhodných veličin můžeme říct, že
        optimální poměr pro řadící algoritmus by měl odpovídat váze středních
        hodnot. Tedy při celkovém součtu 14,38 by měla cena v celkovém řazení
        reprezentovat přibližně 19% váhu.</para>

        <table id="tab-prioritizace">
          <title>Prioritizace obsahu -- popisné statistiky</title>

          <tgroup cols="3">
            <thead>
              <row>
                <entry></entry>

                <entry>Střední hodnota</entry>

                <entry>Směrodatná odchylka</entry>
              </row>
            </thead>

            <tbody>
              <row>
                <entry>Nízká cena</entry>

                <entry>2.7303</entry>

                <entry>1.0086</entry>
              </row>

              <row>
                <entry>Slevové kupony</entry>

                <entry>1.3483</entry>

                <entry>1.0011</entry>
              </row>

              <row>
                <entry>Dodací lhůta</entry>

                <entry>2.0899</entry>

                <entry>1.2214</entry>
              </row>

              <row>
                <entry>Poštovné</entry>

                <entry>2.4045</entry>

                <entry>1.3031</entry>
              </row>

              <row>
                <entry>Zkušenosti s e-shopem</entry>

                <entry>3.3483</entry>

                <entry>0.78482</entry>
              </row>

              <row>
                <entry>Certifikát spolehlivosti</entry>

                <entry>2.4719</entry>

                <entry>1.0010</entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </table>

        <para>Na hodnotách z tabulky prioritizace je vidět, že slevové kupony
        nehrají pro zákazníky velkou roli. V současné podobě je na ně ovšem
        kladen velký důraz a jsou zobrazovány jak v náhledu cenového srovnání
        u recenze, tak v plném cenovém srovnání. Jednou z možností je
        nahrazení tohoto sloupce informací o certifikátu spolehlivosti.</para>

        <para>Nejvyšší prioritu kladou respondenti poměrně překvapivě na to,
        zda mají již s daným e-shopem zkušenosti. Tento atribut je ovšem
        závislý na konkrétním uživateli. V kapitole <xref
        linkend="chap-doporuceni" /> jsou diskutovnány možnosti rozšíření o
        tento aspekt.</para>

        <para>Zvláštní pozici v otázce prioritizace obsahu zaujímá otázka 14:
        <quote>Stačí vám vidět 5 nejlepších nabídek produktu, které za vás
        někdo vybral?</quote>. Jak ukazuje rozložení hodnot odpovědí v grafu
        <xref linkend="fig-top-5" />, většina respondentů preferuje vlastní
        výběr z většího množství produktů. Cenové srovnání přímo na stránce s
        recenzí, obsahující pouze pět vybraných nabídek, by tedy mělo sloužit
        především jako navigační komponenta, která čtenáře zaujme a po
        kliknutí ho přesměruje na kompletní cenové srovnání. Toto doporučení
        bude platit i v případě zahrnutí dalších rozšíření produktu o
        zobrazení omezeného počtu nabídek.</para>

        <figure id="fig-top-5">
          <title>Rozložení odpovědí na otázku č. 14</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="pdf/m_just_top_5.pdf" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>

        <para>Posledním tématem, kterým se dotazník zabývá, je očekávání
        spoluvytváření produktu pomocí uživatelských komentářů, tedy míra
        jejich důležitosti. Data zobrazená v grafu <xref
        linkend="fig-user-reviews" /> ukazují, že tato součást je pro cílovou
        skupinu čtenářů e-magazínu typu TechRadar velmi důležitá. Žádny z
        respondentů neodpověděl zcela negativně, naopak naprostá většina
        takovouto funkcionalitu při online nakupování použije.</para>

        <figure id="fig-user-reviews">
          <title>Rozložení odpovědí na otázku č. 24</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="pdf/m_user_reviews.pdf"
                         id="fig-user-reviews" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>
      </sect2>

      <sect2>
        <title>Vliv různých faktorů na hodnotu nákupu</title>

        <para>Kromě obecných preferencí a očekávání uživatelů, které byly
        diskutované v předchozí části, má smysl zodpovědět otázku, zda
        existuje závislost rozložení odpovědí na celkové hodnotě nákupního
        košíku, agregovaného ze všech nákupů (tedy součet hodnot nákupů).
        Nechť dva faktory X a Y mají přibližně stejnou úroveň očekávání
        (například existence recenze a možnost prohlížení si obrázků
        produktu). Pokud X preferují zejména zákazníci, kteří utrácí více, má
        smysl se při inovaci při výběru mezi X a Y zaměřit právě na vývoj X.
        Naplnění takového požadavku totiž vede ke zvýšení spokojenosti právě
        těch zákazníků, kteří na internetu utrácí za elektroniku nejvíce a
        jsou pro vydavatelskou společnost tedy nejcennější.</para>

        <para>K vyhodnocení otázky z předchozího odstavce byla použita
        lineární regrese pomocí metody nejmenších čtverců (ordinary least
        squares -- OLS).<indexterm>
            <primary>ordinary least squares</primary>
          </indexterm> Model byl sestaven nejprve ze všech číselných vyjádření
        otázek 7 až 25. Následně byly z modelu podle pravidel lineární regrese
        odebírány nevýznamné proměnné. Ukázalo se, že proměnné signifikantní
        na hladině významnosti 10 % jsou pouze tři. Dvě se vztahují ke způsobu
        doručení zboží (otázky 17 a 18), poslední proměnná zachycuje očekávání
        uživatelů z pohledu porovnání produktu s alternativami (otázka č. 10).
        Model je zobrazen rovnicí <link linkend="eq-ols">4.3.1</link>,
        konkrétní hodnoty i se směrodatnými odchylkami a p-hodnotami
        testujícími relevanci jednotlivých parametrů jsou pak v tabulce <link
        linkend="tab-ols">4.3</link>.</para>

        <equation id="eq-ols">
          <title>Upravený OLS model vlivu očekávání na agregovanou hodnotu
          nákupu</title>

          <graphic fileref="pdf/ols.pdf" />
        </equation>

        <table id="tab-ols">
          <title>Koeficienty OLS modelu s p-hodnotami</title>

          <tgroup cols="4">
            <thead>
              <row>
                <entry></entry>

                <entry>Koeficient</entry>

                <entry>Směrodatná chyba</entry>

                <entry>p-hodnota</entry>
              </row>
            </thead>

            <tbody>
              <row>
                <entry>konstanta</entry>

                <entry>18401.5</entry>

                <entry>4587.01</entry>

                <entry>0.0001</entry>
              </row>

              <row>
                <entry>Zahrnutí podobných produktů (Alt)</entry>

                <entry>- 2237.59</entry>

                <entry>1200.46</entry>

                <entry>0.0658</entry>
              </row>

              <row>
                <entry>Dodací lhůta (STime)</entry>

                <entry>4467.33</entry>

                <entry>1376.22</entry>

                <entry>0.0017</entry>
              </row>

              <row>
                <entry>Poštovné (SCost)</entry>

                <entry>- 4047.22</entry>

                <entry>1289.46</entry>

                <entry>0.0023</entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </table>

        <para>OLS model není nejpřesnějším vyjádřením závislosti, zejména v
        případě, kdy všechny vysvětlující proměnné jsou umělé, jelikož jejich
        číselné vyjádření je pouze číselnou reprezentací diskrétní pětibodové
        škály. Konstanta je v tomto případě zcela bezvýznamná, jelikož
        stupnici škály lze reprezentovat libovolnou linární řadou. Nicméně,
        přibližně je z OLS modelu vidět, že pro zákazníky, kteří v průměru
        více utrácejí, je důležitá dodací lhůta. Bez ohledu na model je tento
        fakt vcelku logický, neboť je pravděpodobné, že jde o zkušenější
        uživatele zaměřující se více na dražší novinky. Naopak lidé, kteří
        nakupují elektroniku jednou ročně jako dárek k Vánocům si mohou
        obvykle nákup naplánovat a delší dodací lhůta pro ně nepředstavuje
        výraznější negativum.</para>

        <para>Zhruba na podobné úrovni intenzity, ovšem s opačným znaménkem,
        můžeme v modelu vidět vliv vztahu zákazníka k výši poštovného na
        celkovou hodnotu nákupu. Lidé, kteří v průměru utrácejí více, tedy
        neřeší výši poštovného (cenu dopravy zboží). Zde se nabízí dvě
        vysvětlení, že zákazník nakupuje větší množství elektroniky nebo velmi
        drahý kus, a výše poštovného tak na celkově utracené částce hraje
        marginální roli. Zahrnutí alternativních produktů je možno
        interpretovat podobně, nicméně kvůli vyšší p-hodnotě zde není vliv tak
        silný.</para>

        <para>Model splňuje klasické předpoklady OLS. Homoskedasticita reziduí
        byla ověřena White testem s p-hodnotou 0,157628. Celkový počet 89
        pozorování je dostatečný k tomu, aby mohlo být využito asymptotické
        teorie a prohlásit rezidua za normálně rozdělená.
        <citation>ols-asymptotic</citation></para>
      </sect2>

      <sect2 id="chap-men-women">
        <title>Rozšíření cílové skupiny</title>

        <para>Základní cílová skupina čtenářů e-magazínu TechRadar byla
        identifikována ve spolupráci se společností Future jako mladí muži ve
        věku mezi 20 a 25 lety. Veškeré závěry a analýzy v předchozích
        odstavcích byly prováděny pouze s touto skupinou. Nabízí se ovšem
        otázka, jakým způsobem jsou očekávání mužů od produktu tohoto typu
        odlišná od podobně strukturované skupiny ženského pohlaví. Proto byly
        v rámci dotazníkového šetření zkoumány názory obou pohlaví.</para>

        <para>Analýza rozdílů mezi oběma skupinami byla provedena na všech
        otázkách. Z důvodů přehlednosti byly z následující diskuse vyřazeny
        dotazníkové položky, u kterých se odpovědi mezi oběma skupinami
        statisticky významněji neliší.</para>

        <para>Pro formální zjištění signifikance rozdílů mezi středními
        hodnotami výběrů ze dvou skupin respondentů je nejvhodnějším nástrojem
        dvouvýběrový (studentův) t-test. Pro každou otázku z dotazníku tak
        můžeme formulovat nulovou hypotézu o shodě středních hodnot odpovědí
        mužů a žen, kterou následně testujeme.</para>

        <para>Podmínkou statistické spolehlivosti t-testu je normální
        rozdělení náhodných veličin. Vzhledem k velmi malému oboru hodnot, ve
        kterém se realizují jednotlivé odpovědi na diskrétní škále 0 až 4, je
        prakticky nemožné získat data s normálním rozdělením. Toto platí
        obzvláště v případě, kdy může odpovídající zvolit extrémní hodnotu se
        stejnou pravděpodobností jako hodnotu střední. Obecně lze konstatovat,
        že data založená na odpovědích dotazovaných, nikoli na měření, budou
        mít spíše studentovo rozdělení, <footnote>
            <para>Problém nastává kvůli tomu, že relativně velké množství
            odpovědí nabývá některé z okrajových (extrémních) hodnot.</para>
          </footnote> v extrémním případě budou distribuována až
        rovnoměrně.<footnote>
            <para>Pokud je škála ordinální, odpovědi by neměly mít bimodální
            rozdělení (resp. multimodální v případě vícerozměrné škály).
            Jinými slovy je nepravděpodobné, že by většina odpovědí ležela ve
            dvou nebo více extrémních hodnotách, zatímco středních
            nevyhraněných odpovědí by bylo málo. Výjimkou z tohoto pravidla
            mohou být otázky týkající se přesvědčení respondentů, například
            vztahu k určité politické straně.</para>
          </footnote></para>

        <para>Statistické testy normality skutečně ukazují, že žádný z výběrů
        reprezentující odpovědi na jednotlivé otázky nepochází z normálního
        rozdělení. Všechny výběry (zvlášť pro skupinu mužů a žen) byly
        testovány pomocí Doornik–Hansen testu, Shapiro-Wilk testu, Lilliefors
        testu a testu Jarque–Bera. Tyto testy mají různě nastavené parametry,
        proto nepodávají vždy stejné výsledky. Například relativně nový
        Doornik-Hansen, založený na šikmosti a špičatosti vícerozměrného
        normálního rozdělení, test pro frekvenci nákupů u mužského výběru
        hypotézu o normalitě poměrně přesvědčivě s p-hodnotou 0,5363 nezamítá.
        <citation>dh-test</citation> Naopak Lilliefors test ve stejném případě
        hypotézu normality dat jasně zamítá p-hodnotou velmi blízkou
        nule.</para>

        <para>První možností, jak data analyzovat, je prosté porovnání
        aritmetických průměrů odpovědí na jednotlivé otázky u obou výběrů.
        Vybrané hodnoty zobrazuje tabulka <link
        linkend="tab-prumery">4.4</link>.</para>

        <table id="tab-prumery">
          <title>Aritmetické průměry odpovědí obou pohlaví u vybraných
          otázek</title>

          <tgroup cols="3">
            <thead>
              <row>
                <entry>Otázka</entry>

                <entry>muži</entry>

                <entry>ženy</entry>
              </row>
            </thead>

            <tbody>
              <row>
                <entry>č. 2: Frekvence nákupů online</entry>

                <entry>2,38</entry>

                <entry>0,86</entry>
              </row>

              <row>
                <entry>č. 3: Agregovaná hodnota nákupu</entry>

                <entry>12 424,78</entry>

                <entry>4 607,63</entry>
              </row>

              <row>
                <entry>č. 7: Pročítáte si recenze?</entry>

                <entry>3,56</entry>

                <entry>3,61</entry>
              </row>

              <row>
                <entry>č. 8: Používáte cenové srovnání?</entry>

                <entry>3,00</entry>

                <entry>3,43</entry>
              </row>

              <row>
                <entry>č. 9: Vyhledávání podle parametrů</entry>

                <entry>3,76</entry>

                <entry>3,34</entry>
              </row>

              <row>
                <entry>č. 10: Alternativní produkty</entry>

                <entry>2,49</entry>

                <entry>3,04</entry>
              </row>

              <row>
                <entry>č. 14: Stačí vám vidět 5 produktů?</entry>

                <entry>1,31</entry>

                <entry>1,51</entry>
              </row>

              <row>
                <entry>č. 13: Důležitost ceny</entry>

                <entry>2,73</entry>

                <entry>2,45</entry>
              </row>

              <row>
                <entry>č. 17: Důležitost výše poštovného</entry>

                <entry>2,40</entry>

                <entry>2,85</entry>
              </row>

              <row>
                <entry>č. 19: Důležitost certifikátů důvěryhodnosti</entry>

                <entry>2,47</entry>

                <entry>3,17</entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </table>

        <para>Na první pohled je vidět rozdíl v množství nákupů, které v
        průměru respondenti z obou skupin učiní.<footnote>
            <para>Přesné číselné porovnání není možné provést kvůli
            rozsahovému charakteru odpovědí u otázky č. 2, nicméně pro
            přibližnou analýzu a zjištění obecné tendence jsou data
            dostačující.</para>
          </footnote> Ukauje se, že muži nakupují v průměru téměř třikrát
        častěji než ženy. Tímto koeficientem je téměř přesně proporciálně
        vyšší celková částka utracená za online nákup elektroniky. Průměrně
        tak obě skupiny za elektroniku utratí při jednom nákupu stejnou
        částku. To je vcelku logický závěr vzhledem k tomu, že průměrná cena
        elektroniky je udávána trhem a nezávisí na nakupujícím. Průměrná
        hodnota nákupu tak činí u mužů průměrně přibližně 5571 korun ročně, u
        respondentek je to zhruba 5356 korun.</para>

        <para>Průměrné hodnoty odpovědí na otázku č. 7 ukazují, že internetové
        recenze elektroniky čtou muži i ženy v průměru stejně často. Toto je
        poměrně překvapivé zjištění a poměrně zásadně zpochybňuje původní
        informaci vydavatelské společnosti, která označuje za cílovou skupinu
        čtenářů téměř výhradně muže. Nabízí se vysvětlení, že ženy mají o
        internetové recenze zájem, nicméně čtou jiné portály než muži. Jinými
        slovy existují <quote>ženské recenze</quote> a <quote>mužské</quote>,
        přičemž TechRadar patří do druhé skupiny.</para>

        <para>Následující čtyři řádky v tabulce <link
        linkend="tab-prumery">4.4</link>, tedy zprůměrované odpovědi na otázky
        8, 9, 10 a 14 ukazují, že ženy obecně preferují pestřejší výběr.
        Dokonce více využívají aplikace cenového srovnání, zajímají se o
        alternativní produkty a preferují výběr z většího množství nabídek.
        Odpovědi na otázku č. 9 ale ukazují, že pokud jde o vyhledávání podle
        technických parametrů produktu, jsou to spíše muži, kdo využijí tuto
        variantu.</para>

        <para>Průměrné hodnoty odpovědí na otázky č. 13 a 17 jsou v tabulce
        uvedeny záměrně v přilehlých řádcích. Ukazují, že ženy (narozdíl od
        mužů) obecně považují za důležitější výši poštovného, než cenu vlastní
        nakupované elektroniky. Ačkoliv t-test nelze ani v tomto případě
        považovat formálně za validní nástroj, p-hodnoty testu shody středních
        hodnot odpovědí na tyto otázky nabývají hodnot 0,05 a 0,01. Rozdíly
        lze tedy považovat za poměrně signifikantní.</para>

        <para>Poslední proměnnou, u které je velký rozdíl mezi hodnotami
        odpovědí mužů a žen, je důležitost certifikátů důvěryhodnosti. V
        očekávání kvalitní služby v oblasti affiliate marketingu hraje u žen
        poměrně významnější roli než u mužů. S výběrovou střední hodnotou 3,17
        jde u žen o druhou nejvýznamnější položku týkající se druhé výzkumné
        otázky -- tedy řazení a prioritizace jednotlivých nabídek.</para>
      </sect2>
    </sect1>

    <sect1 id="chap-doporuceni">
      <title>Doporučení k inovaci</title>

      <para>Na základě vyhodnocení dotazníku a analýzy z kapitoly <xref
      linkend="chap-vyzkum" /> jsou v této části prezentovány návrhy na
      zlepšení a inovaci provádění affiliate marketingu v rámci e-magazínu
      TechRadar. V zásadě lze konstatovat, že veškeré připomínky a doporučení
      jsou poměrně marginálního charakteru. Dotazníkovým šetřením a následnou
      analýzou dat bylo zjištěno, že způsob provádění affiliate marketingu je
      v zásadě správný a je vhodné ho pouze částečně upravit ve smyslu
      následujících odstavců. Všechna doporučení jsou založena na statistikách
      a faktech uvedených v kapitole <xref linkend="chap-vyzkum" />.</para>

      <sect2>
        <title>Rozšíření funkcionality</title>

        <para>Tabulka <link linkend="tab-obsah">4.1</link> ukazuje, že
        klíčovou součástí, která momentálně není uživatelům k dispozici, ale
        bylo by vhodné ji doplnit, je možnost vyhledávání produktů podle
        parametrů. Tato funkcionalita může být na webu umístěna jako zvláštní
        komponenta, nazvaná například <quote>vyhledávání produktů</quote> nebo
        <quote>najít produkt podle parametrů</quote>. Z hlediska user
        experience by měl uživatel komponentou procházet postupně. Jako první
        se jeví logický výběr z kategorií produktů, například
        <quote>fotoaparáty</quote> nebo <quote>televize</quote>. Následně se
        zobrazí podle vybrané kategorie specifičtější parametry, které mohou
        mít v zásadě tři podoby. Pro vyhledávání podle kvantitativních
        parametrů jako je cena nebo velikost paměti je nejvhodnější vhodně
        kalibrovaná stupnice s posuvníkem. Druhou možností je filtrování
        produktů zahrnujících určitou kvalitativní vlastnost. Jako příklad v
        kategorii notebooků můžeme uvést <quote>pouze s předinstalovaným
        OS</quote>. Pokud se ale jedná přímo o podkategorii, například
        <quote>pouze LED televize</quote>, je vhodnějším způsobem opět výběr z
        kategorií, tak jako tomu bylo u prvního kroku.</para>

        <para>Podobným směrem se ubírá i druhé doporučení, totiž rozšíření
        stávajícího cenového srovnání o alternativy, tedy nabídky produktů v
        podobné technické i cenové kategorii. Výsledky zobrazené v tabulce
        <link linkend="tab-obsah">4.1</link> ale už nejsou tak jednoznačné
        jako v předchozím případě, proto je nejvhodnějším řešením přidání
        ovládacího prvku (například tlačítka), kterým bude moci uživatel
        alternativy skrýt nebo opět zobrazit.</para>
      </sect2>

      <sect2>
        <title>Prioritizace a řazení zobrazovaných produktů</title>

        <para>Odpovědi na druhou obecnou výzkumnou otázku zobrazené v tabulce
        <link linkend="tab-prioritizace">4.2</link> ukazují, že klíčovým
        atributem při prioritizaci výběru (a tedy i finálním rozhodnutí, ve
        kterém e-shopu produkt zakoupit), je pro zkoumanou cílovou skupinu
        pozitivní zkušenost s daným internetovým obchodem. Problémem u této
        části zjevně je, že každý uživatel má zkušenosti poněkud odlišné. Jako
        řešení se jeví investice do vývoje personalizované verze pro
        přihlášené uživatele, která bude sledovat jejich aktivitu v rámci
        nákupů. E-shopy, ve kterých bude daný zákazník nakupovat nejčastěji,
        je pak vhodné při zobrazování výsledků prioritizovat, například jejich
        nabídky zobrazit při srovnání produktů jako první. Cestou
        personalizace se v posledních dvou letech vydávají i další velcí
        internetoví hráči; v době sociálních sítí a webu 2.0 není jiná možnost
        než uživatele do konečné podoby obsahu zapojit.
        <citation>personalisation</citation></para>

        <para>Podobným způsobem může být implementováno další doporučení,
        založené na preferenci e-shopů s certifikáty důvěryhodnosti. Nabídky z
        těchto obchodů lze poměrně jednoduše označit například obrázkem pečetě
        s razítkem, medaile nebo hvězdy. Dále je vhodné takové nabídky v rámci
        řadícího algoritmu v cenovém srovnání o něco upřednostňovat, takže
        pokud je produkt k nabízen v e-shopu s certifikátem a za stejnou cenu
        v obchodě bez certifikátu, první nabídka bude zobrazena s větší
        prioritou. Pokud by vydavatelská společnost měla zájem na širším
        oslovení žen, je tato funkcionalita na základě výzkumu z kapitoly
        <xref linkend="chap-men-women" /> ještě důležitější.</para>

        <para>V současné době jsou v rámci řazení a prioritizace obsahu velmi
        znevýhodněny produkty, které nejsou v daném e-shopu skladem a není je
        tedy možno okamžitě zakoupit. Obvykle je priorita snížena natolik, že
        nejsou v cenovém srovnání vůbec zobrazeny. Odpovědi respondentů
        ukazují, že jsou obvykle ochotni několik dní počkat, pokud se jedná o
        výhodnou nabídku. Doporučením je tedy takové produkty z cenového
        srovnání nevyřazovat, pouze je označit jako momentálně nedostupné --
        například zeslabit řez písma.</para>
      </sect2>

      <sect2>
        <title>Vizuální vylepšení</title>

        <para>Odpovědi uživatelů ohledně zařízení, ze kterého provádí nákupy
        na internetu, ukazují, že není potřeba se výrazněji soustředit na
        optimalizaci komponent affiliate marketingu pro mobilní platformy.
        Chytré telefony sice často slouží ke čtení e-magazínu, ale vzhledem k
        tomu, že z nich uživatelé prakticky neprovádí nákupy, nemá příliš
        smysl investovat do zobrazování nabídek na těchto zařízeních. Tendenci
        uživatelů k nákupům čistě ze stolního počítače nebo notebooku ukazuje
        graf <xref linkend="fig-smartphone" />.</para>

        <figure id="fig-smartphone">
          <title>Rozložení odpovědí na otázku č. 20</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="pdf/m_smartphone.pdf" id="fig-user-reviews" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>

        <para>Zdánlivou drobností než skutečným podnětem k inovaci je
        doporučení k přezkumu všech textových označení v zobrazovaných
        komponentách. Jak ukazuje obrázek <xref linkend="fig-sorting" />,
        původní popisek pro seřazení ceny <quote>vzestupně</quote> byl zvolen
        zcela nevhodně. O něco málo srozumitelnější je z pohledu uživatelů
        název <quote>nejnižší cena</quote>, nicméně zdaleka nejlépe zvolený
        popisek je <quote>od nejlevnějšího</quote>. Podobným způsobem je možné
        přezkoumat i další textové popisky, například již dříve zmíněný
        přechod do e-shopu označený jako <quote>Buy now</quote>.</para>

        <figure id="fig-smartphone">
          <title>Odpovědi na otázku č. 21</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="img/sorting.png" id="fig-sorting"
                         width="400px" />
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>

        <para>Oblíbeným způsobem zobrazení affiliate odkazů v rámci e-magazínů
        jsou i reklamní bannery a vyčleněné reklamní sloty na webové stránce.
        Odpovědi na otázku č. 23 ovšem ukazují, že efektivita takového odkazu
        a tedy následně sledovaný konverzní poměr jsou velmi nízké.
        Doporučujeme tedy primárně zobrazovat affiliate nabídky jako součást
        obsahu u recenzí produktů, případně ve speciální sekci dedikované
        vyhledávání podle parametrů.</para>
      </sect2>

      <sect2>
        <title>Uživatelské komentáře</title>

        <para>TODO pořádné user reviews, moderované</para>
      </sect2>

      <sect2>
        <title>Rozšíření cílové skupiny</title>

        <para>TODO jak to přizpůsobit pro ženské</para>

        <para>TODO když je zdarma shipping - bomba</para>
      </sect2>
    </sect1>
  </chapter>

  <chapter>
    <title>Závěr</title>

    <para>TODO shrnout výsledky práce</para>

    <para>TODO vyhodnocení po prvním nasazení?</para>

    <para>TODO možnosti dalšího rozšíření</para>
  </chapter>

  <bibliography>
    <biblioentry>
      <abbrev>advertising-creative</abbrev>

      <authorgroup>
        <author>
          <firstname>Tom</firstname>

          <surname>Altstiel</surname>
        </author>

        <author>
          <firstname>Jean</firstname>

          <surname>Grow</surname>
        </author>
      </authorgroup>

      <title>Advertising creative: strategy, copy and design</title>

      <edition>2. vydání</edition>

      <publisher>
        <publishername>Los Angeles: Sage</publishername>
      </publisher>

      <pubdate>2010</pubdate>

      <pagenums>347 s.</pagenums>

      <isbn>9781412974912</isbn>
    </biblioentry>

    <biblioentry>
      <abbrev>consumer-behavior</abbrev>

      <authorgroup>
        <author>
          <firstname>Leon G.</firstname>

          <surname>Schiffman</surname>
        </author>

        <author>
          <firstname>Leslie Lazar</firstname>

          <surname>Kanuk</surname>
        </author>

        <author>
          <firstname>Joseph</firstname>

          <surname>Wisenblit</surname>
        </author>
      </authorgroup>

      <title>Consumer behavior: global edition</title>

      <edition>10. vydání</edition>

      <publisher>
        <publishername>Boston: Pearson Prentice Hall</publishername>
      </publisher>

      <pubdate>2010</pubdate>

      <pagenums>592 s.</pagenums>

      <isbn>9780137006700</isbn>
    </biblioentry>

    <biblioentry>
      <abbrev>TODO managing-inovation</abbrev>

      <authorgroup>
        <author>
          <firstname>Joe</firstname>

          <surname>Tidd</surname>
        </author>

        <author>
          <firstname>John</firstname>

          <surname>Bessant</surname>
        </author>
      </authorgroup>

      <title>Managing innovation: integrating technological, market and
      organizational change</title>

      <edition>4. vydání</edition>

      <publisher>
        <publishername>Chichester: John Wiley &amp; Sons</publishername>
      </publisher>

      <pubdate>2009</pubdate>

      <pagenums>622 s.</pagenums>

      <isbn>978-0-470-99810-6</isbn>
    </biblioentry>

    <biblioentry>
      <abbrev>TODO marketingova-komunikace</abbrev>

      <authorgroup>
        <author>
          <firstname>Petr</firstname>

          <surname>Frey</surname>
        </author>
      </authorgroup>

      <title>Marketingová komunikace: nové trendy 3.0</title>

      <edition>3. rozšířené vydání</edition>

      <publisher>
        <publishername>Praha: Management Press</publishername>
      </publisher>

      <pubdate>2011</pubdate>

      <pagenums>203 s.</pagenums>

      <isbn>9788072612376</isbn>
    </biblioentry>

    <biblioentry>
      <abbrev>TODO navrh-vyzkumu</abbrev>

      <authorgroup>
        <author>
          <firstname>Keith</firstname>

          <surname>Punch</surname>
        </author>
      </authorgroup>

      <title>Úspěšný návrh výzkumu</title>

      <edition>1. vydání</edition>

      <publisher>
        <publishername>Praha: Portál</publishername>
      </publisher>

      <pubdate>2008</pubdate>

      <pagenums>230 s.</pagenums>

      <isbn>978-80-7367-468-7</isbn>
    </biblioentry>

    <biblioentry>
      <abbrev>marketing-performance</abbrev>

      <authorgroup>
        <author>
          <firstname>Paul</firstname>

          <surname>Farris</surname>
        </author>

        <author>
          <firstname>Neil</firstname>

          <surname>Bendle</surname>
        </author>

        <author>
          <firstname>Phillip</firstname>

          <surname>Pfeifer</surname>
        </author>

        <author>
          <firstname>David</firstname>

          <surname>Reibstein</surname>
        </author>
      </authorgroup>

      <title>Marketing Metrics: The Definitive Guide to Measuring Marketing
      Performance</title>

      <edition>1. vydání</edition>

      <publisher>
        <publishername>Upper Saddle River, New Jersey: Pearson Education,
        Inc</publishername>
      </publisher>

      <pubdate>2010</pubdate>

      <isbn>0-13-705829-2</isbn>
    </biblioentry>

    <biblioentry>
      <abbrev>independent-chris-anderson</abbrev>

      <authorgroup>
        <author>
          <firstname>Ruth</firstname>

          <surname>Nicholas</surname>
        </author>
      </authorgroup>

      <title>Profile: Chris Anderson: Media with passion</title>

      <publisher>
        <publishername>The Independent</publishername>
      </publisher>

      <pubdate>11. 7. 1999 [cit. 8. 2. 2014]</pubdate>

      <releaseinfo>Dostupné na <ulink
      url="http://www.independent.co.uk/news/business/profile-chris-anderson-media-with-passion-1105628.html">http://www.independent.co.uk/news/business/profile-chris-anderson-media-with-passion-1105628.html</ulink></releaseinfo>
    </biblioentry>

    <biblioentry>
      <abbrev>guardian-job-cut</abbrev>

      <authorgroup>
        <author>
          <firstname>Mark</firstname>

          <surname>Sweney</surname>
        </author>
      </authorgroup>

      <title>Future Publishing to cut 55 jobs</title>

      <publisher>
        <publishername>The Guardian</publishername>
      </publisher>

      <pubdate>3. 9. 2013 [cit. 8. 2. 2014]</pubdate>

      <releaseinfo>Dostupné na <ulink
      url="http://www.theguardian.com/media/2013/sep/03/future-publishing-cut-55-jobs">http://www.theguardian.com/media/2013/sep/03/future-publishing-cut-55-jobs</ulink></releaseinfo>
    </biblioentry>

    <biblioentry>
      <abbrev>youtube-mark-wood-interview</abbrev>

      <authorgroup>
        <author>
          <surname>Future PLC</surname>
        </author>
      </authorgroup>

      <title>Mark Wood - November 2013 Interview</title>

      <publisher>
        <publishername>YouTube</publishername>
      </publisher>

      <pubdate>16. 12. 2013 [cit. 8. 2. 2014]</pubdate>

      <releaseinfo>Dostupné na <ulink
      url="http://www.youtube.com/watch?v=W-EpxbH2KHY">http://www.youtube.com/watch?v=W-EpxbH2KHY</ulink></releaseinfo>
    </biblioentry>

    <biblioentry>
      <abbrev>lupa-datator</abbrev>

      <authorgroup>
        <author>
          <firstname>David</firstname>

          <surname>Slížek</surname>
        </author>
      </authorgroup>

      <title>Zkrocené Uloz.to má nástupce v Datator.cz a historie se
      opakuje</title>

      <publisher>
        <publishername>Lupa.cz</publishername>
      </publisher>

      <pubdate>7. 2. 2014 [cit. 8. 2. 2014]</pubdate>

      <releaseinfo>Dostupné na <ulink
      url="http://www.lupa.cz/clanky/zkrocene-uloz-to-ma-nastupce-v-datator-cz-a-historie-se-opakuje/">http://www.lupa.cz/clanky/zkrocene-uloz-to-ma-nastupce-v-datator-cz-a-historie-se-opakuje/</ulink></releaseinfo>
    </biblioentry>

    <biblioentry>
      <abbrev>zvnonicek-monetizace</abbrev>

      <authorgroup>
        <author>
          <firstname>Petr</firstname>

          <surname>Zvoníček</surname>
        </author>
      </authorgroup>

      <publisher>
        <publishername>Masarykova univerzita</publishername>
      </publisher>

      <title>Monetizace webu</title>

      <pubdate>16. 3. 2013 [cit. 8. 2. 2014]</pubdate>

      <releaseinfo>Dostupné na <ulink
      url="http://www.fi.muni.cz/~xobsivac/PV219/prezentace11/monetizace.html">http://www.fi.muni.cz/~xobsivac/PV219/prezentace11/monetizace.html</ulink></releaseinfo>
    </biblioentry>

    <biblioentry>
      <abbrev>amazon-cookie</abbrev>

      <authorgroup>
        <author>
          <surname>Amazon</surname>
        </author>
      </authorgroup>

      <title>EU Associates Programme Operating Agreement</title>

      <pubdate>2013 [cit. 8. 2. 2014]</pubdate>

      <releaseinfo>Dostupné na <ulink
      url="https://affiliate-program.amazon.co.uk/gp/associates/agreement">https://affiliate-program.amazon.co.uk/gp/associates/agreement</ulink></releaseinfo>
    </biblioentry>

    <biblioentry>
      <abbrev>rfc-cookie</abbrev>

      <authorgroup>
        <author>
          <firstname>Adam</firstname>

          <surname>Barth</surname>
        </author>
      </authorgroup>

      <title>RFC 6265: HTTP State Management Mechanism</title>

      <publisher>
        <publishername>University of California, Berkeley</publishername>
      </publisher>

      <pubdate>2011 [cit. 8. 2. 2014]</pubdate>

      <releaseinfo>Dostupné na <ulink
      url="http://tools.ietf.org/html/rfc6265">http://tools.ietf.org/html/rfc6265</ulink></releaseinfo>
    </biblioentry>

    <biblioentry>
      <abbrev>internet-marketing-strategy</abbrev>

      <authorgroup>
        <author>
          <firstname>Dave</firstname>

          <surname>Chaffey</surname>
        </author>

        <author>
          <firstname>Fiona</firstname>

          <surname>Ellis-Chadwick</surname>
        </author>

        <author>
          <firstname>Richard</firstname>

          <surname>Mayer</surname>
        </author>

        <author>
          <firstname>Kevin</firstname>

          <surname>Johnston</surname>
        </author>
      </authorgroup>

      <title>Internet Marketing: Strategy, Implementation and Practice</title>

      <publisher>
        <publishername>Pearson Education</publishername>
      </publisher>

      <pubdate>2009</pubdate>

      <pagenums>702 s.</pagenums>

      <isbn>9780273717409</isbn>
    </biblioentry>

    <biblioentry>
      <abbrev>customers-now</abbrev>

      <authorgroup>
        <author>
          <firstname>David</firstname>

          <surname>Szetela</surname>
        </author>
      </authorgroup>

      <title>Customers Now</title>

      <publisher>
        <publishername>iUniverse</publishername>
      </publisher>

      <pubdate>2009</pubdate>

      <pagenums>108 s.</pagenums>

      <isbn>978-1440170997</isbn>
    </biblioentry>

    <biblioentry>
      <abbrev>razeni-inzeratu-seznam</abbrev>

      <authorgroup>
        <author>
          <surname>Seznam.cz</surname>
        </author>
      </authorgroup>

      <title>Řazení inzerátů v systému Sklik</title>

      <pubdate>2014 [cit. 9. 2. 2014]</pubdate>

      <releaseinfo>Dostupné na <ulink
      url="http://napoveda.sklik.cz/cz/zaciname-inzerovat/inzeraty-razeni/">http://napoveda.sklik.cz/cz/zaciname-inzerovat/inzeraty-razeni/</ulink></releaseinfo>
    </biblioentry>

    <biblioentry>
      <abbrev>partnersky-program-seznam</abbrev>

      <authorgroup>
        <author>
          <surname>Seznam.cz</surname>
        </author>
      </authorgroup>

      <title>Partnerský program Sklik</title>

      <pubdate>2014 [cit. 9. 2. 2014]</pubdate>

      <releaseinfo>Dostupné na <ulink
      url="http://napoveda.sklik.cz/cz/partner/">http://napoveda.sklik.cz/cz/partner/</ulink></releaseinfo>
    </biblioentry>

    <biblioentry>
      <abbrev>performance-based-advertising</abbrev>

      <authorgroup>
        <author>
          <firstname>Brandt</firstname>

          <surname>Dainow</surname>
        </author>
      </authorgroup>

      <title>The rise of performance-based advertising</title>

      <publisher>
        <publishername>iMedia Connection</publishername>
      </publisher>

      <pubdate>26. 3. 2008 [cit. 9. 2. 2014]</pubdate>

      <releaseinfo>Dostupné na <ulink
      url="http://www.imediaconnection.com/content/18800.asp">http://www.imediaconnection.com/content/18800.asp</ulink></releaseinfo>
    </biblioentry>

    <biblioentry>
      <abbrev>referral-marketing</abbrev>

      <authorgroup>
        <author>
          <firstname>Dinesh</firstname>

          <surname>Hraju</surname>
        </author>
      </authorgroup>

      <title>Referral and Affiliate Marketing: What’s the Difference?</title>

      <publisher>
        <publishername>Referral Candy</publishername>
      </publisher>

      <pubdate>5. 11. 2010 [cit. 9. 2. 2014]</pubdate>

      <releaseinfo>Dostupné na <ulink
      url="http://blog.referralcandy.com/2010/11/05/referral-and-affiliate-marketing-whats-the-difference/">http://blog.referralcandy.com/2010/11/05/referral-and-affiliate-marketing-whats-the-difference/</ulink></releaseinfo>
    </biblioentry>

    <biblioentry>
      <abbrev>copmlete-guide-to-am</abbrev>

      <authorgroup>
        <author>
          <firstname>Bruce</firstname>

          <surname>Brown</surname>
        </author>
      </authorgroup>

      <title>The Complete Guide to Affiliate Marketing on the Web</title>

      <publisher>
        <publishername>Atlantic Publishing</publishername>
      </publisher>

      <pubdate>2009</pubdate>

      <pagenums>384 s.</pagenums>

      <isbn>978-1601381255</isbn>
    </biblioentry>

    <biblioentry>
      <abbrev>am-impact</abbrev>

      <authorgroup>
        <author>
          <firstname>Dennis</firstname>

          <surname>Duffy</surname>
        </author>
      </authorgroup>

      <title>Affiliate marketing and its impact on e-commerce</title>

      <publisher>
        <publishername>The Journal of Consumer Marketing, 22(2),
        161-163</publishername>
      </publisher>

      <pubdate>2005 [cit. 9. 2. 2014]</pubdate>

      <releaseinfo>Dostupné po autentizaci na <ulink
      url="http://search.proquest.com/docview/220134240?accountid=16531">http://search.proquest.com/docview/220134240?accountid=16531</ulink></releaseinfo>
    </biblioentry>

    <biblioentry>
      <abbrev>times-reuters</abbrev>

      <authorgroup>
        <author>
          <firstname>Mark</firstname>

          <surname>Potter</surname>
        </author>

        <author>
          <firstname>David</firstname>

          <surname>Holmes</surname>
        </author>
      </authorgroup>

      <title>Paywall hits The Times online readership - paper</title>

      <publisher>
        <publishername>Reuters</publishername>
      </publisher>

      <pubdate>18. 7. 2010 [cit. 9. 2. 2014]</pubdate>

      <releaseinfo>Dostupné na <ulink
      url="http://www.reuters.com/article/2010/07/18/newsinternational-times-idUSLDE66H09F20100718">http://www.reuters.com/article/2010/07/18/newsinternational-times-idUSLDE66H09F20100718</ulink></releaseinfo>
    </biblioentry>

    <biblioentry>
      <abbrev>dagmar</abbrev>

      <authorgroup>
        <author>
          <firstname>Russel</firstname>

          <surname>Colley</surname>
        </author>
      </authorgroup>

      <title>Defining Advertising Goals: For Measured Advertising
      Results</title>

      <publisher>
        <publishername>The Association</publishername>
      </publisher>

      <pubdate>1961</pubdate>

      <pagenums>114 s.</pagenums>

      <isbn>978-0844234229</isbn>
    </biblioentry>

    <biblioentry>
      <abbrev>fcb-how-advertising-works</abbrev>

      <authorgroup>
        <author>
          <firstname>Richard</firstname>

          <surname>Vaughan</surname>
        </author>
      </authorgroup>

      <title>How Advertising Works: A Planning Model</title>

      <publisher>
        <publishername>Journal of Advertising Research, 20 (5)</publishername>
      </publisher>

      <pubdate>1980</pubdate>

      <pagenums>s. 27-33.</pagenums>
    </biblioentry>

    <biblioentry>
      <abbrev>fcb-how-advertising-works-slideshare</abbrev>

      <authorgroup>
        <author>
          <firstname>José</firstname>

          <surname>Barcelo</surname>
        </author>
      </authorgroup>

      <title>How Advertising Works</title>

      <publisher>
        <publishername>SlideShare</publishername>
      </publisher>

      <pubdate>6. 3. 2010 [cit. 1. 3. 2014]</pubdate>

      <releaseinfo>Dostupné na <ulink
      url="http://www.slideshare.net/jcbarcelo/fcb-grid">http://www.slideshare.net/jcbarcelo/fcb-grid</ulink></releaseinfo>
    </biblioentry>

    <biblioentry>
      <abbrev>is-mu-redesign</abbrev>

      <authorgroup>
        <author>
          <surname>Tým IS MU</surname>
        </author>
      </authorgroup>

      <title>Nový design zobrazení výsledků podobností</title>

      <publisher>
        <publishername>Masarykova univerzita</publishername>
      </publisher>

      <pubdate>8. 10. 2013 [cit. 2. 3. 2014]</pubdate>

      <releaseinfo>Dostupné na <ulink
      url="https://is.muni.cz/blog/is_info/nov_20131008_podobnosti">https://is.muni.cz/blog/is_info/nov_20131008_podobnosti</ulink></releaseinfo>
    </biblioentry>

    <biblioentry>
      <abbrev>twitter-redesign</abbrev>

      <authorgroup>
        <author>
          <firstname>Jon</firstname>

          <surname>Russell</surname>
        </author>
      </authorgroup>

      <title>The redesigned Twitter.com has now rolled out to all
      users</title>

      <publisher>
        <publishername>The Next Web</publishername>
      </publisher>

      <pubdate>4. 2. 2014 [cit. 2. 3. 2014]</pubdate>

      <releaseinfo>Dostupné na <ulink
      url="http://thenextweb.com/twitter/2014/02/04/the-redesigned-twitter-com-has-now-rolled-out-to-all-users/">http://thenextweb.com/twitter/2014/02/04/the-redesigned-twitter-com-has-now-rolled-out-to-all-users/</ulink></releaseinfo>
    </biblioentry>

    <biblioentry>
      <abbrev>spokojenost-lukasova</abbrev>

      <authorgroup>
        <author>
          <firstname>Růžena</firstname>

          <surname>Lukášová</surname>
        </author>
      </authorgroup>

      <title>Měření spokojenosti občanů s veřejnými službami</title>

      <publisher>
        <publishername>Masarykova univerzita</publishername>
      </publisher>

      <pubdate>2009 [cit. 9. 3. 2014]</pubdate>

      <releaseinfo>Dostupné na <ulink
      url="http://is.muni.cz/do/1456/soubory/oddeleni/svi/skripta/es2009-01.pdf">http://is.muni.cz/do/1456/soubory/oddeleni/svi/skripta/es2009-01.pdf</ulink></releaseinfo>
    </biblioentry>

    <biblioentry>
      <abbrev>kotler-mm</abbrev>

      <authorgroup>
        <author>
          <firstname>Philip</firstname>

          <surname>Kotler</surname>
        </author>
      </authorgroup>

      <title>Marketing Management</title>

      <publisher>
        <publishername>Pearson Education</publishername>
      </publisher>

      <pubdate>2012</pubdate>

      <isbn>978-0273755029</isbn>
    </biblioentry>

    <biblioentry>
      <abbrev>waterfall</abbrev>

      <authorgroup>
        <author>
          <firstname>Herbert</firstname>

          <surname>Benington</surname>
        </author>
      </authorgroup>

      <title>Production of Large Computer Programs</title>

      <publisher>
        <publishername>IEEE Annals of the History of Computing 5
        (4)</publishername>
      </publisher>

      <pubdate>1983 [cit. 9. 3. 2014]</pubdate>

      <releaseinfo>Dostupné na <ulink
      url="http://sunset.usc.edu/csse/TECHRPTS/1983/usccse83-501/usccse83-501.pdf">http://sunset.usc.edu/csse/TECHRPTS/1983/usccse83-501/usccse83-501.pdf</ulink></releaseinfo>
    </biblioentry>

    <biblioentry>
      <abbrev>top-posting</abbrev>

      <authorgroup>
        <author>
          <firstname>Jan</firstname>

          <surname>Kasprzak</surname>
        </author>
      </authorgroup>

      <title>Top Posting</title>

      <pubdate>9. 9. 2010 [cit. 15. 3. 2014]</pubdate>

      <releaseinfo>Dostupné na <ulink
      url="http://www.fi.muni.cz/~kas/blog/index.cgi/computers/top-posting.html">http://www.fi.muni.cz/~kas/blog/index.cgi/computers/top-posting.html</ulink></releaseinfo>
    </biblioentry>

    <biblioentry>
      <abbrev>theseus-paradox</abbrev>

      <authorgroup>
        <author>
          <firstname>Michael</firstname>

          <surname>Rea</surname>
        </author>
      </authorgroup>

      <title>The Problem of Material Constitution</title>

      <publisher>
        <publishername>The Philosophical Review, 104</publishername>
      </publisher>

      <pubdate>1995</pubdate>
    </biblioentry>

    <biblioentry>
      <abbrev>ab-testing</abbrev>

      <authorgroup>
        <author>
          <firstname>Ron</firstname>

          <surname>Kohavi</surname>
        </author>

        <author>
          <firstname>Roger</firstname>

          <surname>Longbotham</surname>
        </author>

        <author>
          <firstname>Dan</firstname>

          <surname>Sommerfield</surname>
        </author>

        <author>
          <firstname>Randal</firstname>

          <surname>Henne</surname>
        </author>
      </authorgroup>

      <title>Controlled experiments on the web: survey and practical
      guide</title>

      <publisher>
        <publishername>Data Mining and Knowledge Discovery (Berlin: Springer)
        18 (1)</publishername>
      </publisher>

      <pubdate>2009 [cit. 16. 3. 2014]</pubdate>

      <releaseinfo>Dostupné na <ulink
      url="http://ai.stanford.edu/~ronnyk/2009controlledExperimentsOnTheWebSurvey.pdf">http://ai.stanford.edu/~ronnyk/2009controlledExperimentsOnTheWebSurvey.pdf</ulink></releaseinfo>

      <issn>1384-5810</issn>
    </biblioentry>

    <biblioentry>
      <abbrev>time-15-sec</abbrev>

      <authorgroup>
        <author>
          <firstname>Tony</firstname>

          <surname>Haile</surname>
        </author>
      </authorgroup>

      <title>What You Think You Know About the Web Is Wrong</title>

      <pubdate>9. 3. 2014 [cit. 22. 3. 2014]</pubdate>

      <publisher>
        <publishername>Time Inc.</publishername>
      </publisher>

      <releaseinfo>Dostupné na <ulink
      url="http://time.com/12933/what-you-think-you-know-about-the-web-is-wrong/">http://time.com/12933/what-you-think-you-know-about-the-web-is-wrong/</ulink></releaseinfo>
    </biblioentry>

    <biblioentry>
      <abbrev>ols-asymptotic</abbrev>

      <authorgroup>
        <author>
          <firstname>Kilian</firstname>

          <surname>Lutz</surname>
        </author>

        <author>
          <firstname>Ufuk</firstname>

          <surname>Demiroglu</surname>
        </author>
      </authorgroup>

      <title>Residual-Based Tests for Normality in Autoregressions: Asymptotic
      Theory and Simulation Evidence</title>

      <publisher>
        <publishername>Journal of Business &amp; Economic Statistics 18
        (1)</publishername>
      </publisher>

      <pubdate>2000</pubdate>

      <pagenums>s. 40-50</pagenums>
    </biblioentry>

    <biblioentry>
      <abbrev>personalisation</abbrev>

      <authorgroup>
        <author>
          <firstname>Charlie</firstname>

          <surname>Reverte</surname>
        </author>
      </authorgroup>

      <title>Personalization Innovators: Amazon, Netflix, and Yahoo!</title>

      <pubdate>28. 8. 2013 [cit. 26. 3. 2014]</pubdate>

      <releaseinfo>Dostupné na <ulink
      url="https://www.addthis.com/blog/2013/08/28/personalization-innovators-amazon-netflix-and-yahoo/">https://www.addthis.com/blog/2013/08/28/personalization-innovators-amazon-netflix-and-yahoo/</ulink></releaseinfo>
    </biblioentry>

    <biblioentry>
      <abbrev>dh-test</abbrev>

      <authorgroup>
        <author>
          <firstname>J</firstname>

          <surname>Doornik</surname>
        </author>

        <author>
          <firstname>H</firstname>

          <surname>Hansen</surname>
        </author>
      </authorgroup>

      <title>An Omnibus test for univariate and multivariate normality</title>

      <publisher>
        <publishername>Oxford Bulletin of Economics and Statistics,
        70</publishername>
      </publisher>

      <pubdate>2008</pubdate>

      <pagenums>s. 927-939</pagenums>
    </biblioentry>
  </bibliography>

  <index></index>
</book>
